<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<data>
	<node>
		<id><![CDATA[77]]></id>
		<title><![CDATA[Образовательные ресурсы]]></title>
		<content><![CDATA[]]></content>
		<undefined3><![CDATA[Образовательные ресурсы ]]></undefined3>
		<undefined4><![CDATA[]]></undefined4>
		<undefined5><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/10/rs.png]]></undefined5>
		<undefined6><![CDATA[Когда желание «стать умнее» становится задачей, человек посвящает себя самообразованию. Самообразование — тренд современного общества. А мы от трендов не отстаем! Более того, очень хотим быть полезными, поэтому подобрали для вас «умные» ресурсы. ]]></undefined6>
		<undefined7><![CDATA[Свободный]]></undefined7>
		<undefined8><![CDATA[<p class="article_decoration_first"><em>Когда желание «стать умнее» становится задачей, человек посвящает себя самообразованию. Самообразование — тренд современного общества. А мы от трендов не отстаем! Более того, очень хотим быть полезными, поэтому подобрали для вас «умные» ресурсы. </em></p>
<p class=" article_decoration_last article_decoration_before"><em> Чтение чего-то интересного — наш личный двигатель прогресса.</em></p>

<blockquote>
<p class=" article_decoration_last article_decoration_before" style="text-align: center;"><cite class="article_decoration_first article_decoration_last"><strong>Элементы большой науки</strong></cite></p>
</blockquote>
<p class="article_decoration_first">Как и положено уважаемому порталу о науке, их цель – сделать научную деятельность сверхпопулярной. У "элементов" есть уникальные рубрики. Например, на портале можно поразмышлять над нестандартными задачами. Ответы выкладываются не сразу, но (если не терпится) можно посмотреть подсказку. В рубрике "книжный клуб" публикуются рецензии или отдельные главы из новой литературы.</p>
И не забудьте заглянуть в раздел "плакаты" – там всё двигается!

<strong>О ЧЁМ:</strong> новости науки, биология, большой адронный коллайдер, книги, мир.
<p class=" article_decoration_last"><strong>Ссылка: <a title="https://elementy.ru/" href="https://vk.com/away.php?to=https%3A%2F%2Felementy.ru%2F&amp;cc_key=" target="_blank" rel="noopener">https://elementy.ru/</a></strong></p>

<blockquote>
<p style="text-align: center;"><cite class="article_decoration_first article_decoration_last"><strong>ПостНаука</strong></cite></p>
</blockquote>
<p class="article_decoration_first">Здесь можно найти более 3500 материалов, 2000 из которых — видео. Авторы «ПостНауки» — ученые. Материалы созданы для всех тех, кто хочет сделать науку частью своей жизни.</p>
<strong>О ЧЁМ:</strong> астрономия, технология, экономика, биология, язык, право, культура, философия, история и многое другое!
<p class=" article_decoration_last"><strong>Ссылка:<a title="https://postnauka.ru/" href="https://vk.com/away.php?to=https%3A%2F%2Fpostnauka.ru%2F&amp;cc_key=" target="_blank" rel="noopener">https://postnauka.ru/</a></strong></p>

<blockquote>
<p style="text-align: center;"><cite class="article_decoration_first article_decoration_last"><strong>Чердак </strong></cite></p>
</blockquote>
<p class="article_decoration_first">Молодежный научно-популярный портал, который активно поддерживает Министерство образования и науки Российской Федерации. Редакция "Чердака" создаёт авторские мультфильмы (например, про рождение и взросление звёзд), видеоматериалы (фильм о том, как зашифровать свои файлы в интернете) и научные статьи.</p>
<strong>О ЧЁМ:</strong> наука, медицина, технологии, будущее, люди и вещи.
<p class=" article_decoration_last"><strong>Ссылка:<a title="https://chrdk.ru/" href="https://vk.com/away.php?to=https%3A%2F%2Fchrdk.ru%2F&amp;cc_key=" target="_blank" rel="noopener">https://chrdk.ru/</a></strong></p>

<blockquote>
<p style="text-align: center;"><cite class="article_decoration_first article_decoration_last"> <strong>N+1 </strong></cite></p>
</blockquote>
<p class="article_decoration_first">Стиль и креатив – это про него. Наука не должна быть скучной ! Поэтому на "N+1" рассказывают все понятным и доступным языком, уделяя отдельное внимание визуальной составляющей. Для любого пользователя важен дизайн, удобный интерфейс и много информации «по делу».</p>
<strong>О ЧЁМ: </strong>астрономия, физика, биология, роботы и дроны

<strong>Ссылка: <a title="https://nplus1.ru/" href="https://vk.com/away.php?to=https%3A%2F%2Fnplus1.ru%2F&amp;cc_key=" target="_blank" rel="noopener">https://nplus1.ru/</a></strong>
<p class=" article_decoration_last"><strong><em>Про любителей видеокурсов мы тоже не забыли ! </em></strong></p>

<blockquote>
<p style="text-align: center;"><cite class="article_decoration_first article_decoration_last"><strong>Лекториум</strong></cite></p>
</blockquote>
<p class="article_decoration_first">Ресурс для серьезных слушателей ! «Лекториум» представляет классическое академическое образование – более 1000 лекций из ведущих вузов Санкт-Петербурга и Москвы о компьютерных технологиях , IT (и не только!). Вы можете выбрать лекции, в зависимости от степени «заинтересованности» (как школьник, студент, учитель или как просто человек интересующийся).</p>
<strong>О ЧЁМ:</strong> почти обо всем
<p class=" article_decoration_last"><strong>Ссылка: <a title="https://www.lektorium.tv/" href="https://vk.com/away.php?to=https%3A%2F%2Fwww.lektorium.tv%2F&amp;cc_key=" target="_blank" rel="noopener">https://www.lektorium.tv/</a></strong></p>

<blockquote>
<p style="text-align: center;"><cite class="article_decoration_first article_decoration_last"><strong>Univertv</strong></cite></p>
</blockquote>
<p class="article_decoration_first">Универтв – образовательный видеопортал, агрегатор лекций и образовательных фильмов. Здесь можно задержаться надолго. Каждой науке выделен свой рубрикатор, а лекции ведут представители российских и зарубежных вузов. Такое количество лекций вы вряд ли найдете где-то ещё!</p>
<strong>О ЧЁМ:</strong> почти обо всем

<strong>Ссылка:</strong> <a title="http://univertv.ru/" href="https://vk.com/away.php?to=http%3A%2F%2Funivertv.ru%2F&amp;cc_key=" target="_blank" rel="noopener">http://univertv.ru/</a>]]></undefined8>
		<undefined9><![CDATA[]]></undefined9>
		<_blog_row_img><![CDATA[]]></_blog_row_img>
		<_blog_row_video><![CDATA[]]></_blog_row_video>
		<_blog_row_text><![CDATA[]]></_blog_row_text>
		<_blog_row_line><![CDATA[]]></_blog_row_line>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[78]]></id>
		<title><![CDATA[Школа без оценок?]]></title>
		<content><![CDATA[]]></content>
		<undefined3><![CDATA[Школа без оценок?]]></undefined3>
		<undefined4><![CDATA[]]></undefined4>
		<undefined5><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/10/Dnevnik-otlichnika-1440x564_c.jpg]]></undefined5>
		<undefined6><![CDATA[Саудовская Аравия планирует построить город будущего (прямо как в фильмах), а Латвия отменяет оценки в школах. 
Коротко о том, как мир меняется.]]></undefined6>
		<undefined7><![CDATA[Свободный]]></undefined7>
		<undefined8><![CDATA[<h1 class="article_decoration_first article_decoration_last">Школа без оценок?</h1>
<p class="article_decoration_first article_decoration_last article_decoration_before"><em>Саудовская Аравия планирует построить город будущего (прямо как в фильмах), а Латвия отменяет оценки в школах. Коротко о том, как мир меняется.</em></p>

<figure class="article_decoration_first article_decoration_last" data-type="101" data-mode="" data-done="1">
<div class="article_figure_content">
<div class="article_figure_sizer_content">
<div class="article_object_sizer_wrap" data-sizes="[{&quot;m&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c850132\/v850132369\/5accf\/CNDVDmDQhNM.jpg&quot;,130,87],&quot;o&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c850132\/v850132369\/5acd3\/oiYwQ7o9FRQ.jpg&quot;,130,87],&quot;p&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c850132\/v850132369\/5acd4\/6Q8nhXHfJ-g.jpg&quot;,200,133],&quot;q&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c850132\/v850132369\/5acd5\/OqG7nkXUTzs.jpg&quot;,320,213],&quot;r&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c850132\/v850132369\/5acd6\/PE8aFYfz9d0.jpg&quot;,510,340],&quot;s&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c850132\/v850132369\/5acce\/LaS4NTiDJZc.jpg&quot;,75,50],&quot;x&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c850132\/v850132369\/5acd0\/K_tiwE1ErvU.jpg&quot;,604,403],&quot;y&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c850132\/v850132369\/5acd1\/qOoDhc6hlv4.jpg&quot;,807,538],&quot;z&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c850132\/v850132369\/5acd2\/4Msay_xTgRc.jpg&quot;,1200,800]}]"><img class="article_object_sizer_inner" src="https://pp.userapi.com/c850132/v850132369/5acd1/qOoDhc6hlv4.jpg" data-baseurl="" /></div>
</div>
<div class="article_figure_sizer"></div>
</div></figure>
<p class="article_decoration_first"><strong>В будущем не будет оценок?</strong></p>
<p class=" article_decoration_last">В Латвии решили отменить оценки. С 2020 года детям не будут ставить оценки за предметы, а будут оценивать в процентной системе их навыки и компетенции (о важности которых для успешного будущего мы тоже не раз писали). Это один из основополагающих пунктов новой концепции начального образования. То есть теперь система делает ставку на подготовку к реальной жизни.</p>

<blockquote class="article_decoration_first"><em>«Мы ведь все прекрасно знаем, что для некоторых детей – особенно чувствительных – оценка, не успешность, какой-то низкий результат и провал, какая-то проблема может послужить началом психологического дискомфорта и нежелания вообще ходить в школу и учиться, а нам это совершенно не нужно».</em></blockquote>
<blockquote><em>Вероника Плущевская </em><em>( замдиректора Рижской классической гимназии по учебной работе)</em></blockquote>
<p class="article_decoration_first">Но, к сожалению, школа часто ассоциируется со стрессом и не комфортной обстановкой. В результате дети на занятия не рвутся. В Испании, например, маленькие школьники уже давно вообще не получают оценок. И, как говорят, с радостью ходят в школу.</p>
<strong>А как в Испании?</strong>

Школьное образование в Испании начинается очень рано – с 3-х лет. До шести лет все необходимые умения ребёнок получает в игровой форме, свободная атмосфера и ненавязчивая система не вызывают у ребенка отторжения. И в результате к 5-ти годам все дети уже умеют читать, а некоторые – и писать. Домашние задания максимально маленькие и на них не рекомендуется тратить больше 30 минут (то же самое и на следующем этапе обучения).

Парты ставят по принципу квадрата. Поэтому 4 человека сидят лицом к друг другу, в команде. У каждого ребёнка есть своя роль. Это нужно для того, чтобы ребёнок чувствовал значимость своего личного вклада в командную работу. Например, кто-нибудь отвечает за чистоту стола. В начальной школе преподаёт один учитель + в классе находится помощник, который помогает следить за детьми.

Оценок в школе для самых маленьких нет. Раз в три месяца школа отправляет родителям бюллетень с подробным описанием учебного процесса и успехов ребенка. Так же прописывают и более личные моменты: как ребенок общается со сверстниками, как проявляет себя, как ведет, сам ли справляется с верхней одеждой и т.д.

Считается, что детей надо мотивировать учиться, вдохновлять и хвалить. Учитель всегда видит слабые стороны ребенка, но он не будет упрекать его при всём классе. Он сообщит родителям, что развитию определённого направления нужно уделить больше времени, потому что у ребенка полностью не раскрыт потенциал.

<strong>«Самый амбициозный проект в истории»</strong>

В 2017 году наследный принц Саудовской Аравии Мухаммед Салман аль Сауд сообщил миру о желании построить новый город. На его возведение планируют потратить 500 миллиардов долларов. Территориториально супергород будет располагаться на берегу Красного моря у границ Саудовской Аравии, Иордании и Египта. Площадь города – 25 000 квадратных километров (для сравнения, площадь Москвы – 2 561 квадратный километр). Солнце и ветер – будут единственными источниками электроэнергии, что позволит называть город экологически чистым. А ещё: собственные законы, электронное правительство, искусственный интеллект, беспилотные средства передвижения, нанолаборатории и многое другое. В общем, читаешь об этом и не веришь, что когда-нибудь увидишь подобное своими глазами.

<strong>О системе школьного образования</strong>

«Неом» совершенно другой город, а это значит, что и молодое поколение там должны воспитать по-другому.

Во-первых, профессия учителя начинает стираться, как и пространство школы. Потому что учителем может быть любой человек, являющийся экспертом в той или иной области, а местом обучение любое многофункциональное пространство.

Во-вторых, создатели придерживаются мнения, что продумывая новую систему обучение необходимо делать уклон не на разработку учебной программы (как мы привыкли), а на создание культуры обучения.

Человек должен сам тянуться к знаниями, просто ему нужно помочь понять, в чём смысл. А для этого должны постараться все взрослые – каждый маленький житель города должен извлекать максимум опыта из всего вокруг происходящего.

В-третьих, (мы уже писали об этом) человек должен развивать, в первую очередь, все человеческое в себе. Сначала любовь, сострадание, радость, взаимопонимание, поддержка, а потом уже технологии. Люди должны чаще и больше общаться друг с другом.
<p class=" article_decoration_last"><em>Ссылка на официальный сайт города будущего «Неом»</em> <a title="http://www.neom.com/" href="https://vk.com/away.php?to=http%3A%2F%2Fwww.neom.com%2F&amp;cc_key=" target="_blank" rel="noopener">http://www.neom.com/</a></p>]]></undefined8>
		<undefined9><![CDATA[]]></undefined9>
		<_blog_row_img><![CDATA[]]></_blog_row_img>
		<_blog_row_video><![CDATA[]]></_blog_row_video>
		<_blog_row_text><![CDATA[]]></_blog_row_text>
		<_blog_row_line><![CDATA[]]></_blog_row_line>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[79]]></id>
		<title><![CDATA[2-ой профсъезд: выступление Екатерины Скляренко — руководителя отдела  маркетинга и PR HeadHunter Северо-Запад]]></title>
		<content><![CDATA[]]></content>
		<undefined3><![CDATA[2-ой профсъезд: выступление Екатерины Скляренко — руководителя отдела  маркетинга и PR HeadHunter Северо-Запад]]></undefined3>
		<undefined4><![CDATA[]]></undefined4>
		<undefined5><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/10/InHJVJ1UWlM.jpg]]></undefined5>
		<undefined6><![CDATA[Почему родители и работодатели хотят, чтобы подростки начинали работать? Кого ищут работодатели?  Почему работодатели не готовы принимать подростков на работу?]]></undefined6>
		<undefined7><![CDATA[Свободный]]></undefined7>
		<undefined8><![CDATA[<blockquote>В 2017 году компания «HeadHunter» провела ряд опросов среди родителей и работодателей относительно первой работы для подростков в возрасте от 14 до 18 лет.</blockquote>
<img class="alignleft" src="https://pp.userapi.com/c830609/v830609745/98ea7/Qa5_StcmXnE.jpg" width="885" height="590" />

<strong>В каком возрасте подросток должен получать первый реальный опыт работы/подработки?</strong>

● с 14 лет (54%)

● с 12 лет (12%)

● с 16 лет (20%)

● с 17 лет (3%)

● после 18 лет (6%)

● не знаю (4%)

<em>(В действительности же лишь 15% подростков получают свой первый опыт работы в 14 лет).</em>

<strong>Почему родители и работодатели хотят, чтобы подростки начинали работать?</strong>

1. Рост уровня ответственности и самостоятельности (83%)

2. Подготовка к взрослой жизни (59%)

3. Возможность в той или иной мере быть финансово независимым (у школьников, как правило, один из основных факторов) (50%)

4. Получение опыта, который пригодится для карьеры в дальнейшем (45%)

5. Продуктивное занятие в свободное время (40%)

6. Хорошая дисциплина (39%)

7. Развитие личного потенциала и талантов (39%)

8. Возможность почувствовать себя на месте родителей (34%)

9. Более легкий выбор профессии в будущем (23%)

10. Преимуществ не вижу (2%)

11. Другое (1%)

<strong>Чего опасаются родители?</strong>

1. Можно столкнуться с недобросовестным работодателем (70%)

2. Плохие условия труда (59%)

3. Возможный вред здоровью (38%)

4. Работа может мешать учёбе (37%)

5. Низкая заработная плата (27%)

6. Скучные/рутинные рабочие обязанности (19%)

7. Работа может мешать дополнительному развитию (кружки, секции, образовательные курсы и т.п.) (16%)

8. Отсутствие перспектив трудоустройства (10%)

9. У меня нет опасений (8%)

10. Другое (2%)

11. Не знаю (1%)

<strong>Какие вопросы сейчас беспокоят больше, чем трудоустройство ребёнка?</strong>
<ul>
 	<li>Выбор профессии (64%)</li>
 	<li> Успешная сдача ЕГЭ (51%)</li>
 	<li> Выбор вуза (40%)</li>
 	<li> Поиск репетиторов (10%)</li>
 	<li> В какой летний лагерь отправить подростка (6%)</li>
 	<li> Затрудняюсь ответить (3%)</li>
 	<li> Другое (2%)</li>
</ul>
<em>Растёт интерес бизнеса и государства к поколению Z (поколение людей, родившихся после 1996 года). В связи с этим с 28 сентября 2017 года на HH.ru можно опубликовать вакансии для подростков. В специальном разделе (https://spb.hh.ru/teens) подросток может разместить своё резюме и посмотреть вакансии работодателей.</em>

<em>Количество вакансий и резюме (на 26.02.2018) для подростков в возрасте от 14 до 17 лет: 130 вакансий по России , 11 165 резюме по стране и 954 резюме в Петербурге.</em>

<img class="alignright" src="https://pp.userapi.com/c830609/v830609745/98e95/sm_U5S4fWgw.jpg" width="885" height="590" /><strong>При отклике на вакансию обратите внимание на:</strong>
<ul>
 	<li> График работы (по закону РФ)</li>
 	<li> Обязанности (запрещены вредные условия работы)</li>
 	<li> Уровень зарплаты (многие недобросовестные работодатели привлекают внимание высоким уровнем заработной платы)</li>
 	<li> Или просто…позвонить! (Проговорить с компанией все вопросы)</li>
</ul>
<strong>КОГО ИЩУТ РАБОТОДАТЕЛИ НА HH.ru?</strong>

● 32% — Маркетинг, реклама, PR

● 31% — Продажи

● 20% — IT, интернет, телеком

● 19% — Административный персонал

● 5% — Туризм, гостиницы, рестораны

● 5% — Искусство, развлечения, масс-медиа

● По 3% бухгалтерия и финансы, производство, транспорт и логистика, рабочий персонал, консультирование, медицина и фармацевтика, строительство.

<strong>МНЕНИЕ РАБОТОДАТЕЛЕЙ ПО ПОВОДУ РАБОТЫ ПОДРОСТКОВ:</strong>

<strong>Готовы ли нанимать на временную и/или постоянную работу, стажировку, практику соискателей в возрасте от 14 до 18 лет?</strong>

21% — да, у нас есть уже есть подобнаz практика

22% — да, в принципе готовы, но пока такого опыта не было

51% — нет

6% — затрудняюсь ответить

<strong>На какую работу готовы нанимать?</strong> Сезонная занятость ( лето, период каникул), стажировка и практика, проектная работа, постоянная занятость.

НО важно понимать, что работодатели тоже сталкиваются с проблемой поиска сотрудников. Кстати, один из самых востребованных способов поиска соискателей от 14 до 18 лет в Санкт-Петербурге и Ленинградской области – профориентационные центры и лагеря.

Некоторые преимущества трудоустройства подростков для работодателей: возможность «вырастить» квалифицированного специалиста и «разгрузить» ценных сотрудников компании; работодатель тоже родитель и понимает важность прививания ребёнку культуру труда; подростки более активны, легко обучаемы и охотно берутся за рутинную/специфическую работу.
<p style="text-align: left;"><strong>Почему не готовы нанимать соискателей в возрасте от 14 до 18 лет?</strong></p>

<ul style="text-align: left;">
 	<li> Нет соответствующих вакансий</li>
 	<li> Низкий уровень ответственности у соискателя</li>
 	<li> Сложности при оформлении, юридические риски</li>
 	<li> Нужен постоянный контроль</li>
 	<li> Такие кандидаты не готовы психологически/физически</li>
 	<li> Отсутствие/нехватка опыта работы</li>
 	<li> Низкое качество труда</li>
 	<li> В таком возрасте нужно в первую очередь учиться</li>
 	<li> Большая «текучка» кадров среди таких сотрудников</li>
 	<li> Низкая работоспособность</li>
 	<li> Уже был негативный опыт такого найма</li>
 	<li> Нежелание «растить» сотрудников</li>
</ul>
<p style="text-align: left;">Так же работодатели отмечают, что детей, которых заставили пойти работать родители, сразу видно. Как правило, они плохо мотивированны и результат их работы заметно хуже, чем у других подростков. Если ребёнок не хочет работать, лучше отложить этот момент на год-полтора.</p>

<blockquote>
<p style="text-align: center;"><strong>Перспективные профессии и профессии будущего по версии HeadHunter:</strong></p>
</blockquote>
<p style="text-align: center;">Биоинженер</p>
<p style="text-align: center;"> Инженер по возобновляемой энергии</p>
<p style="text-align: center;"> Проектировщик «умной» среды</p>
<p style="text-align: center;"> Специалист по робототехнике (в т.ч. медицинской)</p>
<p style="text-align: center;"> Специалист по кибербезопасности</p>
<p style="text-align: center;"> Специалист по альтернативной энергетике</p>
<p style="text-align: center;"> Психолог/нейропсихолог</p>
<p style="text-align: center;"> Биоинформатик</p>
<p style="text-align: center;"> Программист/разработчик (различного профиля)</p>
<p style="text-align: center;"> Инженер-проектировщик (различного профиля)</p>
<p style="text-align: center;"> Инженер 3Д-печтаи</p>
<p style="text-align: center;"> Специалист по генной инженерии</p>
<p style="text-align: center;"> Дизайнер виртуальной реальности</p>
<p style="text-align: center;"> Архитектор виртуальной реальности</p>
<p style="text-align: center;"> Биофармаколог</p>
<p style="text-align: center;"><strong><em>Многие специалисты отмечают, что нужно уделять бОльшее внимание не выбору профессии, а развитию определённых навыков (помимо тех знаний и умений, что мы получаем в школе и университете).</em></strong></p>

<blockquote>
<p style="text-align: center;"><strong>Soft Skills, которые нужны каждому:</strong></p>
</blockquote>
<p style="text-align: center;">Развитые коммуникативные навыки</p>
<p style="text-align: center;"> Работа в команде</p>
<p style="text-align: center;"> Ответственность</p>
<p style="text-align: center;"> Активная жизненная позиция</p>
<p style="text-align: center;"> Аналитические способности</p>
<p style="text-align: center;"> Системное/стратегическое мышление</p>
<p style="text-align: center;"> Ориентация на результат</p>
<p style="text-align: center;"> Внимательность</p>
<p style="text-align: center;"> Пунктуальность</p>
<p style="text-align: center;"> Дипломатичность</p>
<p style="text-align: center;"> «Клиентоориентированность»</p>
<p style="text-align: center;"> Стремление к развитию</p>
<p style="text-align: center;"> Обучаемость</p>
<p style="text-align: center;"></p>]]></undefined8>
		<undefined9><![CDATA[]]></undefined9>
		<_blog_row_img><![CDATA[]]></_blog_row_img>
		<_blog_row_video><![CDATA[]]></_blog_row_video>
		<_blog_row_text><![CDATA[]]></_blog_row_text>
		<_blog_row_line><![CDATA[]]></_blog_row_line>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[80]]></id>
		<title><![CDATA[2-ой профсъезд: каким должен быть сотрудник компании “Газпром нефть” ?]]></title>
		<content><![CDATA[]]></content>
		<undefined3><![CDATA[2-ой профсъезд: каким должен быть сотрудник компании “Газпром нефть” ?]]></undefined3>
		<undefined4><![CDATA[]]></undefined4>
		<undefined5><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/10/Ip6OjRMkAy8.jpg]]></undefined5>
		<undefined6><![CDATA[Наверное, основная цель — развенчать какое-то количество мифов о «нефтянке», рассказать вам, кто нужен сейчас в нефтяной отрасли и  кто будет нужен в ближайшем будущем.]]></undefined6>
		<undefined7><![CDATA[Свободный]]></undefined7>
		<undefined8><![CDATA[<strong>Наталья Курчакова (начальник Управления по работе с персоналом научно-технического центра компании «Газпром Нефть»):</strong>

<article class="news-entry">
<div class="news-entry__text entrybox">

<a class="" href="http://01-art.loc/files/%D0%9A%D1%83%D1%80%D1%87%D0%B0%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%B0.jpg"><img class="wp-image-10819 alignright" src="http://01-art.loc/files/%D0%9A%D1%83%D1%80%D1%87%D0%B0%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%B0.jpg" sizes="(max-width: 661px) 100vw, 661px" srcset="http://01-art.loc/files/Курчакова.jpg 1200w, http://01-art.loc/files/Курчакова-768x512.jpg 768w, http://01-art.loc/files/Курчакова-270x180.jpg 270w" alt="" width="661" height="440" /></a>О чем мы хотели вам рассказать сегодня ? Наверное, основная цель — развенчать какое-то количество мифов о «нефтянке», рассказать вам , кто нужен сейчас в нефтяной отрасли и  кто будет нужен в ближайшем будущем .
Прежде, чем я начну, я хочу, чтобы вы ответили на несколько вопросов. Причем  вопросы достаточно простые: носите ли вы одежду только из натуральных тканей ? И  принимали ли вы хоть раз в жизни антибиотики ?  На самом деле, это два простых вопроса о том, нужна ли нам нефть. Нужна. Потому что наша одежда, наша еда, а также большое количество всего другого , что нас окружает , в том числе, стулья , на которых вы скорее всего сейчас сидите, это все ,или практически все, сделано из нефтепродуктов. И если наша планета,перестанет сжигать нефть и  будет ее использовать для других полезных вещей  — от этого нам всем станет только лучше.

Наверное, большинство из вас  представляет себе нефть как черную жидкость и  что на Земле  есть какие-то волшебные озёра, из которых это всё какими-то волшебными насосами  откачивается.  На самом деле, нефть , которую нам приходится добывать выглядит, как камень. Камень, который пахнет нефтью. Раньше нефть выглядела действительно как жидкость и стоила чуть больше. Но сегодня нефть приходится добывать из камня. И в этой связи очень сильно изменились требования к людям, которые нам нужны в отрасли.

<strong>Павел Сорокин (руководитель направления Управления по работе с персоналом компании научно-технического центра компании «Газпром Нефть»):</strong>

<a class="" href="http://01-art.loc/files/%D0%A1%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B2.jpg"><img class="wp-image-10818 alignleft" src="http://01-art.loc/files/%D0%A1%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B2.jpg" sizes="(max-width: 662px) 100vw, 662px" srcset="http://01-art.loc/files/Соколов.jpg 1200w, http://01-art.loc/files/Соколов-768x512.jpg 768w, http://01-art.loc/files/Соколов-270x180.jpg 270w" alt="" width="662" height="441" /></a>

Если говорит о мифах в нефтяной отрасли, много было анекдотов  ещё буквально пару лет назад о том , что нефтяники это те люди, которые мало что интеллектуального делают, просто добывают нефть и получают за это кучу денег— и это и есть вся нефтяная промышленность. Хочешь много денег— иди в «нефтянку» и они у тебя будут. Но на самом деле все гораздо сложнее. Раньше мы работали с достаточно простыми месторождениями, где много запасов, где этот камень был более пористый и достаточно легко отдавал нам нефть.Сейчас мы столкнулись со сложной ситуацией: месторождения, которые есть сегодня намного меньше и  не отдают нефть добровольно .

Мир изменился и быстро развивается, мы ищем новых людей и таким образом у нас сложился портрет инженера 21 века (важно отметить, что наши проблемы — это те же проблемы, с которыми сталкиваются и другие нефтяные компании):

Это люди, у которых есть синтез hard skills (технических компетенций) и soft skills: информационные технологии, когнитивные технологии,  теория игр, хорошие знания математики и физики. Вся промышленность начинает переходить на важность фундаментальных наук. Многие компании ориентируются на специалистов , которые хорошо владеют базовыми знаниями по математике , физике, химии , программированию.( В 90-е года, в начале 2000-х всегда считалось важным знать английский язык. Это была ключевая компетенция — всем надо знать английский язык. Сейчас в 2018 году языки программирования  стали также важны, то есть сейчас, кем бы вы не пришли в нефтяную отрасль — это будет реально добавочная стоимость к вам ).

<strong>Наталья Курчакова:</strong> Наверняка не все знают, что представляет собой компания “Газпром Нефть”, а  это примерно 65 000 человек . Большая часть, конечно, работает там , где нефть добывают, либо там, где перерабатывают или продают . Какое-то количество из вас , наверняка, встречают их на заправках. Но кроме этого, одна из самых важных целей, которой занимается компания  — это развитие новых технологий.

Единственные люди, которые реально обладают какими-то конкурентными преимуществами через 10-15 лет — это люди с фундаментальным образованием — физики, математики, химики. Именно потому, что только они способны создавать новые технологии, а не пользоваться тем, что придумали где-то до них. В этой связи нам тоже приходится бороться за таланты. И приходится делать это начиная , что называется, с самого начала. Мы начинаем «растить» будущих сотрудников  со школьного возраста.

<strong>Концепция “Школа-Вуз-Компания”</strong>

<em>Борьба за лучшего талантливого молодого сотрудника среди нефтяных компаний идет постоянно:</em>
<ul>
 	<li>В школе — через подготовку и отбор будущих целевых студентов</li>
 	<li>В вузе — через подготовку по программам “под Компанию”, мероприятия привлечения студентов</li>
 	<li>Внутри компании — через удержание молодых сотрудников после программы  “3 рубежа” (молодые специалисты с опытом работы привлекательны для других работодателей)</li>
</ul>
Не так давно в Санкт-Петербурге мы открыли <strong>“Газпром нефть класс”</strong>. Обучение в “Газпром классе” — это углубленное изучение естественных наук и спецкурсы, которые ведут эксперты НТЦ и приглашённые преподаватели из опорных вузов.

Среди спецкурсов:
<ul>
 	<li>основы геологии, прикладная физика и др.</li>
 	<li>теория решения изобретательских задач и мат. моделирование</li>
 	<li>деловой и технический английский</li>
 	<li>тайм-менеджмент</li>
 	<li>Образовательная программа “формула будущего”:</li>
 	<li>Место: Санкт-Петербург, лицей №82 Петроградского района</li>
 	<li>Количество учащихся: 25-26 человек</li>
 	<li>Период обучения: 2 учебных года (10-11 класс)</li>
 	<li>Параметры отбора:</li>
 	<li>Средний балл аттестата не ниже 4,8 балла</li>
 	<li>Портфолио
Собеседование с конкурсной комиссией</li>
 	<li>Тестирование по профильным предметам</li>
</ul>
1)Мы помогаем школьникам понять, что такое «нефтянка» и хотят ли они там работать.

2) Наши коллеги ведут там занятия на уровне профессиональных  вузов.

3) Класс собирается раз в два года.

4) Примерно половина наших выпускников пошли в интересные для “Газпрома” вузы. Не все, потому что каждый школьник делает самостоятельный выбор.

<strong>Где можно проявить себя ?</strong>

<em>Турнир “Умножая таланты”. Это ежегодный конкурс по нефтегазовой тематике среди старшеклассников, проводимый “Газпром нефтью”.</em>
<ul>
 	<li>2366 участников (8-9 и 10-11 классы)</li>
 	<li>научно-исследовательские проекты</li>
 	<li>кейсы</li>
 	<li>очный финал в Санкт-Петербурге</li>
 	<li>партнерские программы с ведущими вузами</li>
</ul>
<em>Балтийский научно-инженерный конкурс</em>
<ul>
 	<li>10 секций конкурса — математика, физика, химия, техника, физиология  и медицина, экология, биология, программирование, робототехника, науки о Земле</li>
 	<li>5 000 участников (школьники 13-18 лет)</li>
 	<li>Победители включаются в команду для участия во Всемирном смотре научных и инженерных достижений учащихся intel-ISEF</li>
</ul>
<strong>Направления бакалавриата, в которых заинтересована компания “Газпром нефть”:</strong>
<ul>
 	<li>“ПРИКЛАДНАЯ МАТЕМАТИКА”</li>
 	<li>“МАТЕМАТИКА”</li>
 	<li>“МЕХАНИКА И МАТЕМАТИЧЕСКОЕ МОДЕЛИРОВАНИЕ”</li>
 	<li>“ТЕХНИЧЕСКАЯ ФИЗИКА”</li>
 	<li>“ГЕОФИЗИКА”</li>
 	<li>“Геология”</li>
 	<li>“Прикладная математика и физика”</li>
 	<li>“Нефтегазовое дело”</li>
 	<li>“Физика”</li>
 	<li>“Химическая технология”</li>
 	<li>“Архитектура”</li>
 	<li>“Строительство”</li>
</ul>
<strong>Магистерские программы  компании “Газпром нефть”:</strong>

<a class="hover" href="http://01-art.loc/files/%D0%A1%D0%BD%D0%B8%D0%BC%D0%BE%D0%BA-%D1%8D%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B0-40.png"><img class="alignnone wp-image-10857" src="http://01-art.loc/files/%D0%A1%D0%BD%D0%B8%D0%BC%D0%BE%D0%BA-%D1%8D%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B0-40.png" sizes="(max-width: 651px) 100vw, 651px" srcset="http://01-art.loc/files/Снимок-экрана-40.png 1026w, http://01-art.loc/files/Снимок-экрана-40-768x575.png 768w, http://01-art.loc/files/Снимок-экрана-40-400x300.png 400w" alt="" width="651" height="487" /></a>

</div>
</article><article class="news-entry"><time class="news-entry__date">16.04.2018</time></article>]]></undefined8>
		<undefined9><![CDATA[]]></undefined9>
		<_blog_row_img><![CDATA[]]></_blog_row_img>
		<_blog_row_video><![CDATA[]]></_blog_row_video>
		<_blog_row_text><![CDATA[]]></_blog_row_text>
		<_blog_row_line><![CDATA[]]></_blog_row_line>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[81]]></id>
		<title><![CDATA[2-ой профсъезд: Сергей Щербаков — руководитель HR отдела «ВКонтакте» — о самой популярной социальной сети страны]]></title>
		<content><![CDATA[]]></content>
		<undefined3><![CDATA[2-ой профсъезд: Сергей Щербаков — руководитель HR отдела «ВКонтакте» — о самой популярной социальной сети страны
]]></undefined3>
		<undefined4><![CDATA[]]></undefined4>
		<undefined5><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/10/blogs_2.jpg]]></undefined5>
		<undefined6><![CDATA["Если говорить вообще об «Вконтакте», у нас очень молодой коллектив. Средний возраст у нас примерно 24 года. Самый молодой разработчик, пришел месяцев 7 назад, ему 16 лет.  Мы его забрали из школы, это было его  решение.  И его родители тоже были не против (что самое главное), чтобы он пришел к нам".]]></undefined6>
		<undefined7><![CDATA[Свободный]]></undefined7>
		<undefined8><![CDATA[<div class="bordered">
<blockquote>
<p style="text-align: center;"><strong>Что такое «Вконтакте»? Где находится? И из чего состоит?</strong></p>
</blockquote>
</div>
«Вконтакте» вообще —  это и Москва и Питер. Но есть большое разделение. В  Петербурге у нас офис разработки. И примерно 170 человек (когда я приходил три года назад — в Питере было всего 20 человек. И всего во «Вконтакте» было человек 30). В Москве у нас не разработчики, то есть там ребята, которые занимаются маркетингом, пиаром, продажами и прочим-прочим, человек 70  в данный момент. И плюс у нас еще есть модерация, поддержка – эта ребята, которые работают удаленно. Их примерно 450 человек. Если у вас что-то случается во «Вконтакте», вы им пишите, и они вам отвечают всякими оригинальными ответами.

<img class="alignright" src="https://pp.userapi.com/c841234/v841234745/784da/M11wwdviUqc.jpg" width="787" height="524" />
<div class="bordered">
<blockquote>
<p style="text-align: center;"><strong>Сотрудники</strong></p>
</blockquote>
</div>
Не секрет, что у нас очень большой конкурс, на любую позицию, в том числе на модерацию, на поддержку, там люди стоят в очередях по три года. Потому что  работать у нас действительно хочется  многим.  Социальная сеть  на слуху и каждый ей пользуется. И  особенно приятно делать вещь, которой ты сам пользуешься, пользуются твои друзья, родители, у кого-то жены, у кого-то может дети. Если говорить вообще об «Вконтакте», у нас очень молодой коллектив. Средний возраст у нас примерно 24 года. Самый молодой разработчик, пришел месяцев 7 назад, ему 16 лет.  Мы его забрали из школы, это было его  решение.  И его родители тоже были не против (что самое главное), чтобы он пришел к нам. Он очень умный парень естественно,  сам писал какие-то проекты,  учувствовал в конкурсах, придумывал что-то для одного из наших конкурентов. Мы его заметили, написали ему, не хочет ли он с нами пообщаться.  Он сказал, что всю жизнь мечтал. Мы списались, он сделал для нас тестовое задание. Ответил на наши вопросы, прошел собеседование. Теперь работает у нас.
<div class="bordered">
<blockquote>
<p style="text-align: center;"><strong>Офис</strong></p>
</blockquote>
</div>
Офис у нас действительно отличный. Он находится, наверное, многие знают, в доме «Зингера» на Невском проспекте 28. Там есть все, что нужно для жизни, даже спальные места. Нас там и кормят, и поют, и одевают, в общем, все, что угодно. Можно сказать, что это офис мечты, где есть все, что нужно.  У нас нет дресс-кода, общения на «вы»,  переписок по почте. Мы общаемся либо лично, либо во «Вконтакте». Все просто, все на лету. Если надо пообщаться, мы идем и общаемся.  Никаких «давай встретимся через два дня», все очень живо, подвижно. Большинство вещей мы придумываем сами, либо нам пользователи  пишут в  поддержку. Наши умные ребята из поддержки отправляют нам самые «вкусные» отзывы — и мы видим, чего хочет пользователь. Собственно говоря, это одни из идей, которые мы воплощаем в жизнь. Кроме того, у нас есть даже специальная  часть во «Вконтакте», которая называется «идеи», куда мы накидываем, кому что хотелось бы добавить/изменить. Мы все работаем во «Вконтакте»,  пишем во «Вконтакте»,  музыку слушаем во «Вконтакте», и видео смотрим, и грубо говоря, мы сами понимаем, чего мы хотим. И это очень большой плюс. В том плане, что ты делаешь тот сервис, как я уже говорил, которым пользуешься сам.

<img class="alignleft" src="https://pp.userapi.com/c841234/v841234745/784f5/8xjz7ks6PYs.jpg" width="860" height="573" />
<div class="bordered">
<blockquote>
<p style="text-align: center;"><strong>Как попасть во «Вконтакте» и  не ждать три года?</strong></p>
</blockquote>
</div>
На самом деле, три года это у нас модерация и поддержка. Разработчики и тестировщики  набираются по другим принципам. Для нас  самое главное, чтобы человек умел  решать алгоритмы, находить решения из сложных ситуаций, потому что мы всегда спрашиваем не просто «расскажи , как там написать что-то , а «придумай какое-нибудь решение». То есть мы ценим людей в первую очередь  умных. И средний возраст у нас, как я уже сказал, небольшой, и, на мой взгляд, он даже снижается. Мы набираем больше молодежи.  Чтобы попасть к нам желательно учиться в «топовых» вузах, таких как СПбГУ, ИТМО, Политех, и  на правильных специальностях.  Специальность должна быть направлена на разработку, хотя опять же подчеркну, на примере того парня, у нас есть люди и без образования, которые пришли  к нам после школы, которые сами на досуге посидели за компьютером, пописали программы, поразбирались в коде. И таких у нас тоже очень много, и они не менее ценны. Главное – это навыки. Но мы все равно обращаете внимание на диплом. Диплом – это повод посмотреть на резюме  человека. Как правило, если человек учится в хорошем  месте, то у него мозги должны работать. Но опять же , я вам честно скажу, я сам заканчивал МГУ им. Ломоносова, по специальности управление персоналом, и понимаю, что в вузах дается совсем не то, что на практике. Но там ставится мозг. То есть человек начинает мыслить именно так, как нам нужно. И это самое главное.

&nbsp;]]></undefined8>
		<undefined9><![CDATA[]]></undefined9>
		<_blog_row_img><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/10/ZrdeEiJ7S0Y.jpg||http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/10/MTYuE8Pxle4.jpg|]]></_blog_row_img>
		<_blog_row_video><![CDATA[|||]]></_blog_row_video>
		<_blog_row_text><![CDATA[Что такое «Вконтакте»? Где находится? И из чего состоит?

«Вконтакте» вообще —  это и Москва и Питер. Но есть большое разделение. В  Петербурге у нас офис разработки. И примерно 170 человек (когда я приходил три года назад — в Питере было всего 20 человек. И всего во «Вконтакте» было человек 30). В Москве у нас не разработчики, то есть там ребята, которые занимаются маркетингом, пиаром, продажами и прочим-прочим, человек 70  в данный момент. И плюс у нас еще есть модерация, поддержка – эта ребята, которые работают удаленно. Их примерно 450 человек. Если у вас что-то случается во «Вконтакте», вы им пишите, и они вам отвечают всякими оригинальными ответами.|Сотрудники

Не секрет, что у нас очень большой конкурс, на любую позицию, в том числе на модерацию, на поддержку, там люди стоят в очередях по три года. Потому что  работать у нас действительно хочется  многим.  Социальная сеть  на слуху и каждый ей пользуется. И  особенно приятно делать вещь, которой ты сам пользуешься, пользуются твои друзья, родители, у кого-то жены, у кого-то может дети. Если говорить вообще об «Вконтакте», у нас очень молодой коллектив. Средний возраст у нас примерно 24 года. Самый молодой разработчик, пришел месяцев 7 назад, ему 16 лет.  Мы его забрали из школы, это было его  решение.  И его родители тоже были не против (что самое главное), чтобы он пришел к нам. Он очень умный парень естественно,  сам писал какие-то проекты,  учувствовал в конкурсах, придумывал что-то для одного из наших конкурентов. Мы его заметили, написали ему, не хочет ли он с нами пообщаться.  Он сказал, что всю жизнь мечтал. Мы списались, он сделал для нас тестовое задание. Ответил на наши вопросы, прошел собеседование. Теперь работает у нас.|Офис

Офис у нас действительно отличный. Он находится, наверное, многие знают, в доме «Зингера» на Невском проспекте 28. Там есть все, что нужно для жизни, даже спальные места. Нас там и кормят, и поют, и одевают, в общем, все, что угодно. Можно сказать, что это офис мечты, где есть все, что нужно.  У нас нет дресс-кода, общения на «вы»,  переписок по почте. Мы общаемся либо лично, либо во «Вконтакте». Все просто, все на лету. Если надо пообщаться, мы идем и общаемся.  Никаких «давай встретимся через два дня», все очень живо, подвижно. Большинство вещей мы придумываем сами, либо нам пользователи  пишут в  поддержку. Наши умные ребята из поддержки отправляют нам самые «вкусные» отзывы — и мы видим, чего хочет пользователь. Собственно говоря, это одни из идей, которые мы воплощаем в жизнь. Кроме того, у нас есть даже специальная  часть во «Вконтакте», которая называется «идеи», куда мы накидываем, кому что хотелось бы добавить/изменить. Мы все работаем во «Вконтакте»,  пишем во «Вконтакте»,  музыку слушаем во «Вконтакте», и видео смотрим, и грубо говоря, мы сами понимаем, чего мы хотим. И это очень большой плюс. В том плане, что ты делаешь тот сервис, как я уже говорил, которым пользуешься сам.|Как попасть во «Вконтакте» и  не ждать три года?

На самом деле, три года это у нас модерация и поддержка. Разработчики и тестировщики  набираются по другим принципам. Для нас  самое главное, чтобы человек умел  решать алгоритмы, находить решения из сложных ситуаций, потому что мы всегда спрашиваем не просто «расскажи , как там написать что-то , а «придумай какое-нибудь решение». То есть мы ценим людей в первую очередь  умных. И средний возраст у нас, как я уже сказал, небольшой, и, на мой взгляд, он даже снижается. Мы набираем больше молодежи.  Чтобы попасть к нам желательно учиться в «топовых» вузах, таких как СПбГУ, ИТМО, Политех, и  на правильных специальностях.  Специальность должна быть направлена на разработку, хотя опять же подчеркну, на примере того парня, у нас есть люди и без образования, которые пришли  к нам после школы, которые сами на досуге посидели за компьютером, пописали программы, поразбирались в коде. И таких у нас тоже очень много, и они не менее ценны. Главное – это навыки. Но мы все равно обращаете внимание на диплом. Диплом – это повод посмотреть на резюме  человека. Как правило, если человек учится в хорошем  месте, то у него мозги должны работать. Но опять же , я вам честно скажу, я сам заканчивал МГУ им. Ломоносова, по специальности управление персоналом, и понимаю, что в вузах дается совсем не то, что на практике. Но там ставится мозг. То есть человек начинает мыслить именно так, как нам нужно. И это самое главное.]]></_blog_row_text>
		<_blog_row_line><![CDATA[1|0|0|0]]></_blog_row_line>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[82]]></id>
		<title><![CDATA[О ЕГЭ, поступлении в вуз и первом курсе]]></title>
		<content><![CDATA[]]></content>
		<undefined3><![CDATA[О ЕГЭ, поступлении в вуз и первом курсе]]></undefined3>
		<undefined4><![CDATA[]]></undefined4>
		<undefined5><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/10/C_9TYx5VSGM.jpg]]></undefined5>
		<undefined6><![CDATA["Не делайте культа из оценок, всегда говорите своему ребёнку, что главное его счастье и благополучие, а не то, как его оценивают учителя, всё это субъективно. Главное сами будьте спокойны – это передаётся по воздуху",  – Ирина Конторева – создатель ресурса «Вакансии для хороших людей»]]></undefined6>
		<undefined7><![CDATA[Свободный]]></undefined7>
		<undefined8><![CDATA[<img class="alignleft" src="https://sun9-1.userapi.com/c840425/v840425092/71e65/p5Z0Kx8mfYk.jpg" width="693" height="462" /><strong>1) Российские старшеклассники уже в этом месяце сдают свои первые экзамены в формате ЕГЭ. У многих не получается справиться со стрессом. Что можете посоветовать выпускникам? Как вы справлялись со стрессом во время экзаменов?</strong>
<div class="aligned">
<div class="bordered">

Если есть поддержка в семье и спокойное отношение к экзаменам, то такому подростку гораздо легче пережить истерию вокруг ЕГЭ. Если нет – задайте себе вопрос: что произойдёт самого страшного, если я не сдам экзамен? Также хорошее подспорье знать сколько успешных и великих людей в своё время проваливали экзамены:) Ну и пустырник попить не лишним будет.

</div>
</div>
<strong>2) Как вы готовились к экзаменам и что посоветуете для более эффективной подготовки?</strong>
<div class="aligned">
<div class="bordered">

Я не лучший пример. Меня всегда называли халявщицей, видимо из-за спокойного отношения к экзаменам и тем, как я легко сдавала. Родителям не важны были пятёрки, мне тоже. Главное сдать. Моя подруга всегда выкручивалась с помощью фразы: «всё в жизни взаимосвязано». Но потом правда доказывала эту взаимосвязь.<em>
</em>

</div>
</div>
<strong>3) Какие советы можете дать родителям? Как поддержать ребенка и справиться со своими родительскими переживаниями?</strong>
<div class="aligned">
<div class="bordered">

Не делайте культа из оценок, всегда говорите своему ребёнку, что главное его счастье и благополучие, а не то, как его оценивают учителя, всё это субъективно. Главное сами будьте спокойны – это передаётся по воздуху. И позволяйте ребенку ошибаться и самому находить выход.

</div>
</div>
<strong>4) Многие подростки переживают, что неправильно определились со своим профессиональным направлением. В каком возрасте уже нужно задумываться над выбором профессии? Что делать, если ребенок не может понять, как себя реализовать?</strong>
<div class="aligned">
<div class="bordered">

Некоторые взрослые приходят к настоящему пониманию чем они хотят заниматься в 40 и старше, так что это нормально в 15-16 лет искать и пробовать.

</div>
</div>
<strong>5) Как ребенку получить информацию о своей будущей профессии?</strong>
<div class="aligned">
<div class="bordered">

Начать с теории – читать. Дальше попробовать на вкус – пройти бесплатные курсы, мастер-классы по профессии, поговорить с представителями профессии о том, что они делают каждый день, с какими проблемами сталкиваются. Сходить к ним на работу, повариться в этой среде. Выполнить пару простеньких заданий. И прислушаться к себе. Интересно ли мне это? Хочу посвятить этому годы? Нравятся ли мне люди, которые занимаются профессией, хочу ли я быть одним из них? Если да больше нет – скорее всего это ваше.

</div>
</div>
<strong>6) Как родитель может помочь с выбором профессии? Полезны ли дни открытых дверей в университетах? Стоит ли ездить в вузы вместе с ребенком? Или лучше давать ему больше самостоятельности?</strong>
<div class="aligned">
<div class="bordered">

Дни открытых дверей в университетах — это скорее показательные выступления, а хочется увидеть изнанку. Может быть стоит более плотно пообщаться со студентами? А вот ездить ли вместе с ребенком? Спросите у него. Нужна ему поддержка или ему комфортнее одному?

</div>
</div>
<strong>7) Многие подростки выбирают себе профессию исходя из собственных иллюзий, но не знают, будет ли эта профессия востребована, приносит ли она доход, даст ли возможность жить благополучно. Как себя стоит вести родителям?</strong>
<div class="aligned">
<div class="bordered">

А вот здесь, мне кажется, как раз может пригодится жизненный опыт родителей. Изучите Атлас новых профессий, посмотрите не относится ли профессия, которую выбрал ребенок к умирающим? Есть ли у неё будущее? Сколько стоят такие специалисты на рынке? Сделайте карту визуализации – с рисками и возможностями и обсудите всё это с детьми.

</div>
</div>
<strong>8) По каким критериям выбирать вуз?
</strong>
<ul>
 	<li>Профильность заведения (специализация)</li>
 	<li>Образовательная программа</li>
 	<li>Ресурсы заведения (материальные, технические, преподавательские)</li>
 	<li>Отзывы участников</li>
 	<li>Наличие профессиональных преподавателей практиков</li>
 	<li>Возможности (практики, стажировки, трудоустройство)</li>
 	<li>Среда, социальный капитал, контакты</li>
</ul>
<strong>9) Как вы думаете, что делать, если в этом году пойти в вуз мечты не получается? Например, один из экзаменов не удался, а без него вуз не принимает. Найти альтернативу и падать документы на другую специальность? Или лучше переждать год, пересдать экзамен и попробовать поступить еще раз? Страшно ли пропускать год?</strong>
<div class="aligned">
<div class="bordered">

Этот год воспринимайте как дополнительную возможность, как подарок. Будет время нанять репетиторов и стать сильнее, постажироваться, точно понять твоё или нет. Если вы не можете повлиять на обстоятельства – просто измените отношение к ним.

</div>
</div>
<strong>10) Как вы считаете, правильно ли тратить время обучения в вузе на неоплачиваемые стажировки по специальности, а не на реальную работу?</strong>
<div class="aligned">
<div class="bordered">

На начальном этапе главное иметь возможность соприкоснуться с профессией не в теории, а на практике. А будут ли за это платить или нет, это уже второй вопрос.

</div>
</div>
<strong>11) Возможно ли найти оплачиваемую работу по специальности уже на первом курсе?</strong>
<div class="aligned">
<div class="bordered">

Начинать работать лучше со второго-третьего курса, первый всецело отдайтесь учёбе и студенческой жизни.

</div>
</div>
<strong>12) Переход из «школьника» в «студента» очень не прост психологически. Как справиться со стрессом и перестроить себя? Что делает человека взрослым и осознанным?</strong>

Студенчество — это интересно и круто, это свобода! И не нужно недооценивать подростков и юношей – всё у них получится! У вас же получилось.
<div class="aligned">
<div class="bordered">

&nbsp;

<em>На вопросы отвечала Ирина Конторева – создатель ресурса «Вакансии для хороших людей».</em>

&nbsp;

</div>
</div>]]></undefined8>
		<undefined9><![CDATA[]]></undefined9>
		<_blog_row_img><![CDATA[]]></_blog_row_img>
		<_blog_row_video><![CDATA[]]></_blog_row_video>
		<_blog_row_text><![CDATA[]]></_blog_row_text>
		<_blog_row_line><![CDATA[]]></_blog_row_line>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[83]]></id>
		<title><![CDATA[О подготовке к экзаменам, борьбе со стрессом и выборе профессии]]></title>
		<content><![CDATA[]]></content>
		<undefined3><![CDATA[О подготовке к экзаменам, борьбе со стрессом и выборе профессии]]></undefined3>
		<undefined4><![CDATA[]]></undefined4>
		<undefined5><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/10/wpbFrl6Hnmc.jpg]]></undefined5>
		<undefined6><![CDATA["Многие склонны воспринимать стресс исключительно как негативное явление, однако, именно кратковременный стресс дает возможность мобилизовать силы и находиться в ресурсном состоянии", — Ирина Жильникова — руководитель пресс-службы HeadHunter (hh.ru) по Северо-Западному региону .]]></undefined6>
		<undefined7><![CDATA[Свободный]]></undefined7>
		<undefined8><![CDATA[<img class="alignleft" src="https://pp.userapi.com/c638816/v638816171/2e6ac/z6P847d2sVc.jpg" width="700" height="465" />

<strong><em>1) Российские старшеклассники уже в этом месяце сдают свои первые экзамены в формате ЕГЭ. У многих не получается справиться со стрессом. Что можете посоветовать выпускникам? Как вы справлялись со стрессом во время экзаменов?</em></strong>
<div class="bordered">

Многие склонны воспринимать стресс исключительно как негативное явление, однако, именно кратковременный стресс дает возможность мобилизовать силы и находиться в ресурсном состоянии. Есть такое понятие, как стресс-серфинг, и в книгах даны рекомендации, как «проехать» на волне стресса, а не уйти «под воду» проблем. Понятно, что не всегда то, о чем пишут, легко осуществить на практике. Но как относиться к экзамену – как к пугающей неизбежности или реальной возможности –точно выбирать нам. От нашего настроя зависит очень многое: чем больше страха, тем больше блоков, мыслительный процесс течет медленнее, забываются самые очевидные вещи. Понятно, что так легко избавиться от страха не получится, но есть ряд практических советов, которые, возможно, кому-то помогут выйти из зоны стресса: во-первых, перед экзаменом нужно хорошо выспаться, бессонные ночи точно никому не идут на пользу; во-вторых, на экзамен можно захватить с собой воду, орехи, бананы и темный шоколад – это те продукты, которые утоляют голод и повышают активность мозга (или просто чуть-чуть добавляют гормонов радости); в-третьих, перед экзаменом разомните руки, потрите ладони, пальцы. Невероятно, но факт – наша моторика напрямую влияет на мыслительные процессы, недаром все хорошие ораторы перед выступлением разминают тело, так что теплые ладони и холодная голова – то, что нужно на экзамене. И, пожалуй, самое главное – не переоценивайте значение экзамена, на самом деле в нашей жизни не так много вещей, которые нельзя исправить, и экзамены к ним не относятся. Но это первая важная ступень на пути в большой мир.

</div>
<strong><em>2) Из-за высоких требований к самим себе выпускники боятся сделать что-то не идеально, тем самым усложняя процесс сдачи экзаменов. Как помочь подростку не преувеличивать значение ЕГЭ? Как относится к ЕГЭ спокойно и понимать, что это всего лишь один из жизненных этапов?</em></strong>
<div class="bordered">

Любые советы на этот счет мне всегда напоминают разговор у психолога!

— Доктор, как мне успокоиться?

— Сядьте, выдохните, теперь, когда вы успокоились, давайте поговорим…

Если без шуток, самое важное для ребенка в период экзаменов – это поддержка, любому из нас в трудной стрессовой ситуации важно понимать, что мы не одиноки. И самое лучшее, что можно сделать в этом случае – просто поговорить с ребенком. Возможно, рассказать о собственном опыте сдачи экзамена (в том числе, и о негативном), напомнить, что в вузах и ссузах подобные экзамены студенты выдерживают каждый семестр, есть и собеседования – это еще то испытание для взрослых. Сложности будут всегда, их необходимо воспринимать не как личную трагедию или преграду, а как множество возможностей для роста. Необходимо донести до будущего выпускника, что на каждом нашем жизненном этапе встречаются свои трудности. Одни мы преодолеваем легко, другие – с трудом, но любой опыт – позитивный ли, негативный ли – это тот багаж, который позволяет нам двигаться дальше. Все нюансы, связанные с учебой или работой, можно скорректировать, причем в любом возрасте. Сменить учебное заведение, получить новую специальность, устроиться на любимую работу или стать фрилансером. Это выбор каждого. Возможно, я скажу крамольную вещь, но большей части работодателей не важно, какого вуза или цвета диплом выпускника, куда значимее желание учиться новому, ответственность, про-активность, коммуникабельность, навыки работы в условиях многозадачности.

</div>
<strong><em>3) Как вы готовились к экзаменам и что посоветуете для более эффективной подготовки?</em></strong>
<div class="bordered">

Для меня всегда был важен в этом вопросе четкий тайм-менеджмент. Расписание дел на день или на неделю не только дисциплинирует, но и позволяет дозировать нагрузку. Конечно, все развлечения типа социальных сетей, музыки, общения лучше отложить до времени отдыха (оно в расписании точно должно быть).

Для кого-то эффективной может оказаться работа в группах, например, я так готовилась к экзаменам в университете – мы учили главы и пересказывали их друг другу, но подобный формат может быть приемлем не для всех.

Еще один важный пункт – повторение, а не зазубривание, изученного материала накануне перед экзаменом.

Важно использовать то, что нам дала природа: если у вас хорошая зрительная память, больше пишите (формат шпаргалки, которую потом не нужно брать на экзамен, — то, что нужно ) ; если вы воспринимаете информацию на слух – проговаривайте и т.п. Я делала заметки на полях, а потом восстанавливала их в памяти во время экзамена!

</div>
<strong><em>4) Какие советы можете дать родителям? Как поддержать ребенка и справиться со своими родительскими переживаниями?</em></strong>
<div class="bordered">

Частично это описано в предыдущих ответах, но, пожалуй, самое важное – не контролировать ребенка, а направлять. На первый взгляд, разница несущественная, но если разобраться… Помогите грамотно распределить нагрузку, поддерживайте – теплые слова ободрения вселяют веру в себя, напоминайте об отдыхе на свежем воздухе, настройте ребенка на то, что все будет хорошо в любом случае, спросите, с какими проблемами он сталкивается в процессе подготовке, попробуйте их решить вместе.

Что касается волнения родителей, я бы посоветовала обратиться к собственным воспоминаниям – какое количество вещей/экзаменов нам казались очень важными? А сколько из них оказались по-настоящему важными? К сожалению или к счастью, таковых насчитывается немного, правда? Школа дает нам знания и «билет» в университет, но, согласитесь, в реальной жизни мы видим немало примеров успешных людей, за плечами которых нет университетской подготовки и магистратуры, и с другой стороны, большое количество людей, которые даже с дипломами самых лучших вузов не чувствуют себя счастливыми или востребованными. Я не имею в виду, что высшее образование никому не нужно, я лишь говорю о том, что у каждого из нас свой путь.

</div>
<strong><em>5) Многие подростки переживают, что неправильно определились со своим профессиональным направлением. В каком возрасте уже нужно задумываться над выбором профессии? Что делать, если ребенок не может понять, как себя реализовать?</em></strong>
<div class="bordered">

Как показывает исследование HeadHunter и города детских профессий «Кидбург», проведенное среди родителей и детей разных возрастов, основной пик родительского беспокойства приходится на период взросления ребенка с 10 до 14 лет. Именно в это время у детей (а еще чаще у их родителей) начинает расти интерес к вопросам профориентации.  У взрослых появляется тревоги, связанные с нехваткой информации о том, какие профессии будут востребованы на горизонте 10-15 лет, и отсутствием у ребенка выраженных склонностей. Каждый пятый родитель признается, что не может помочь ребенку с выбором профессии, так как не обладает достаточной информацией о рынке труда настоящего и будущего. Самое интересное, что 60% родителей подростков после 14 лет видят необходимость в более раннем знакомстве детей с трудом и, возможно, с будущей профессией – до 10 лет. Классические тесты по профориентации, конечно, в младших возрастных группах будут лишними, а вот игровая форма для развития сильных сторон ребенка подойдет идеально. Например, делать «первые шаги в профессию» можно с помощью детских центров, развивающих и специализированных лагерей («Кидбург», «Кидзания», «Мастерславль» и т.п.).

Что касается профориентационных тестов, то большинство из них сегодня, к сожалению, либо уже устарели (не учитывают новые профессии или изменившиеся требования с традиционным), либо помогают выявить сильные стороны ребенка, его склонности, но не дают однозначного ответа на прямой вопрос – на кого идти учиться. Многое зависит как от используемой методики, так и от правильной интерпретации результатов тестирования. С этой точки зрения лучше использовать тесты, разработанные профессиональными центрами и лабораториями, которые специализируются на подобной деятельности. По факту прохождения тестирования соискатель получает отчет с подробной текстовой интерпретацией результатов и консультацию психолога. Факторов, влияющих на принятие решения, множество. Ключевыми из них являются склонность к той или иной сфере деятельности, личные наклонности и способности подростка, перспективность и востребованность выбранного направления на рынке труда. В мотивах будущего студента, отдающего предпочтение той или иной профессии, присутствует хотя бы один из них. Чем ответственнее подросток подходит ко всему комплексу факторов и более вдумчиво относится к определению направления, тем легче будет определиться с карьерой в дальнейшем. Сам по себе профориентационный тест служит лишь одним из инструментов в процессе самоопределения, но никак не панацеей.   Более того, развивающиеся тренды на рынке труда предвещают изменение практически всех традиционных профессий и в дальнейшем, более важным и решающим фактором при трудоустройстве будет не конкретный диплом/профессия, а индивидуальная конфигурация различных навыков и опыта, в том числе на стыке различных дисциплин: например, юриспруденции и ИТ, биологии и управления, программирования и психологии.

Еще один важный момент: говоря о профориентации, важно учитывать сферу интересов ребенка. Разумеется, спрос на специалистов из разных сфер различен, однако из наиболее ярких тенденций кадрового рынка (и не только Петербурга) является повышенное внимание к профессионалам, которые ставят во главу угла интересный функционал и возможности роста. И уже не имеет значения, будет ли это представитель профобласти «Юристы», где конкуренция достигает 9 соискателей на место, или информационных технологий (3 резюме на вакансию), куда важнее желание расти и развиваться в выбранном направлении.

Как вариант, подросток может попробовать пройти стажировку или устроиться на временную работу в компанию, которая готова трудоустраивать соискателей 14+. Работодателей, готовых к трудоустройству соискателей 14+ не так много, но ситуация начинает меняться, и бизнес понемногу разворачивается в сторону молодежи, которая выйдет на рынок буквально через 5-7 лет.

<em><strong>На вопросы отвечала Ирина Жильникова — руководитель пресс-службы HEADHUNTER (HH.RU) по Северо-Западному региону.</strong></em>

</div>]]></undefined8>
		<undefined9><![CDATA[]]></undefined9>
		<_blog_row_img><![CDATA[]]></_blog_row_img>
		<_blog_row_video><![CDATA[]]></_blog_row_video>
		<_blog_row_text><![CDATA[]]></_blog_row_text>
		<_blog_row_line><![CDATA[]]></_blog_row_line>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[84]]></id>
		<title><![CDATA[Как родитель может помочь с выбором профессии?]]></title>
		<content><![CDATA[]]></content>
		<undefined3><![CDATA[Как родитель может помочь с выбором профессии?]]></undefined3>
		<undefined4><![CDATA[]]></undefined4>
		<undefined5><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/10/6jlV2d8n-Kg.jpg]]></undefined5>
		<undefined6><![CDATA[«АРТ Личность» продолжает искать ответы на важные для выпускников и их родителей вопросы. В этой статье Ирина Жильникова — руководитель пресс-службы «HEADHUNTER» (HH.RU) по Северо-Западному региону — рассказывает, как помочь ребенку сделать профессиональный выбор.]]></undefined6>
		<undefined7><![CDATA[Свободный]]></undefined7>
		<undefined8><![CDATA[<em>«АРТ Личность» продолжает искать ответы на важные для выпускников и их родителей вопросы. В этой статье Ирина Жильникова — руководитель пресс-службы «HEADHUNTER» (HH.RU) по Северо-Западному региону — рассказывает, как помочь ребенку сделать профессиональный выбор.</em>
<div class="bordered">

<strong>1) Многие подростки переживают, что неправильно определились со своим профессиональным направлением. В каком возрасте уже нужно задумываться над выбором профессии? Что делать, если ребенок не может понять, как себя реализовать?</strong>

</div>
Во-первых, я бы сказала, что «переопределиться» не поздно никогда. Нам часто со школьной скамьи внушают обратное, но жизнь и вера в себя расставляют все по своим местам. Главное — понять, в какой профессии действительно хочется развиваться, и трезво оценивать востребованность у работодателей, перспективы для роста и т.п. Понятно, что чем раньше произойдет «профессиональное озарение», тем лучше, но и ограничений нет. Есть немало успешных примеров, когда специалисты кардинально меняли профессию, например, в 40 лет, и чувствовали себя реализовавшимися, потому что вместо работы с 9.00 до 18.00 получали долгожданные интересные задачи и возможность расширять границы. Но здесь очень важны готовность учиться и переобучаться, начинать с нуля, тратить много времени и сил на новое направление, подключать и позитивное, и критическое мышление.

Про выбор профессии скажу одно – чем раньше вы поймете, в какой сфере одновременно пересекаются три важные составляющие – ваши склонности и способности, ваши профессиональные желания/образование и востребованность на рынке труда – тем проще будет найти своё дело. Примерно два года назад мы провели всероссийский опрос среди родителей и поинтересовались, что вызывает у них наибольшую обеспокоенность в настоящем. С большим отрывом лидировал ответ – недостаток информации о профессиях и компетенциях, которые будут востребованы через 10-15 лет. И для родителей, и для детей такая информация могла бы быть ориентиром для решения как развивать сильные стороны ребёнка (в том числе при выборе учебных направлений). В топ главных причин для беспокойства, по мнению опрошенных, также вошли отсутствие у ребенка выраженных склонностей, а у родителей – достаточных знаний для помощи в выборе профессии.  Пик интереса к вопросам профориентации у большинства респондентов-родителей приходится на период взросления ребенка с 10 до 14 лет. К счастью, сейчас информация о востребованных профессиях, и положении дел на рынке труда есть в открытом доступе, все, что необходимо – искать и фильтровать каналы, прислушиваться к мнению экспертов. В т.ч. полезные статьи есть на hh.ru в соответствующем разделе «Проекты».

В целом, знакомить детей с профессиями нужно начинать в раннем возрасте – еще до 10 лет. В младших возрастных группах, безусловно, в игровой форме. Например, основы логики, математики можно развивать с ранних лет как раз-таки с помощью игры, например, в шахматы.  Edutainment-формат в работе с детьми сегодня используют музеи, детские центры, развивающие и специализированные лагеря ( детский лагерь профессий «АРТ Личность», «Академия талантов», «Кидбург», «Сириус», «Артек» и т.д.).

Профориентация детей не должна замыкаться исключительно на семью или только на школу, важно создавать многоступенчатую систему, которая будет помогать ребенку на каждом этапе развития определять склонности и способности.  Но это в идеале. А пока каждый десятый петербуржец считает, что в городе нет развитой многоступенчатой системы профориентации.
<div class="aligned">
<div class="bordered">

<strong>2) Как ребенку получить информацию о своей будущей профессии?</strong>

</div>
</div>
Во-первых, прислушиваемся к своим интересам, развиваем склонности и способности. Иногда можно идти и от противного, например, я точно знала, что не хочу связываться с математикой, физикой или химией, зато русский язык, литература и обществознание – то, что нужно!

Во-вторых, читаем полезные исследования по рынку труда, кого ищут работодатели, что будет через 10 лет и т.п., вот полезная ссылка для тех, кто хочет все знать — <a href="https://spb.hh.ru/article/research">https://spb.hh.ru/article/research</a>. Если говорить о будущем, есть прогноз от Сколково — <a href="http://atlas100.ru/">http://atlas100.ru/</a>. Правда, стоит помнить, что никто не знает, каким будет будущее на самом деле! В начале XX века Французская Академия предупреждала об экологической катастрофе, к которой неизбежно должно привести скопление конского навоза, связанное с развитием гужевого транспорта в Париже. Устрашали и жителей Лондона: «Количество лошадей увеличивается с такой скоростью, что вскоре жители столицы будут ходить по колено в конском навозе». А потом построили первый автомобиль, и всё.

В-третьих, ищите возможности пройти стажировку или практику в реальных компаниях, чтобы понять специфику работы разных специалистов. Вакансии есть, их просто нужно найти – пишите, звоните, проявляйте инициативу, и все получится!
<div class="aligned">
<div class="bordered">

<strong>3) Как родитель может помочь с выбором профессии? Полезны ли дни открытых дверей в университетах? Стоит ли ездить в вузы вместе с ребенком? Или лучше давать ему больше самостоятельности?</strong>

</div>
</div>
Родитель должен направлять и подсказывать, но ни в коем случае не настаивать и не навязывать свою волю. Стоит рассказать ребенку о профориентации, возможно, поискать вместе с ним профориентационные тесты (больше внимания уделите выбору провайдера – только проверенные эксперты, только опыт), дать полезную информацию, которая сможет помочь в выборе профессии. В книжных магазинах большое количество литературы, связанной с профессиями – книги пишут доктора, маркетологи, архитекторы, копирайтеры и другие представители различных сфер, знакомя широкую аудиторию с особенностями своей работы. Еще один лайфхак – ходите на экскурсии на предприятия, благо, что многие компании сегодня в этом смысле открыты. На посещения можно записаться заранее, например, такая практика есть у питерского завода Heineken. Кто интересуется производством, обратите внимание на проект «Закулисье редких профессий» — блогеры ходят на заводы Петербурга и Ленобласти, а потом пишут о профессиях и технологиях в отчетах на ЖЖ. Вот тут есть много всего интересного по теме: <a href="https://bit.ly/2LaTlzR">https://bit.ly/2LaTlzR</a>.

Совместные поездки в вузы, в центры занятости, или даже на первые собеседования в 15-16 лет и прочее – это все очень индивидуально. Если ребенок просит его поддержать на первых порах, конечно, нужно пойти ему навстречу. Это поддержка, прежде всего, психологическая, столь важная для ребенка в этом возрасте. Но, повторюсь, решать и уже тем более заставлять никого специально не стоит. Бывали ситуации, когда при первом трудоустройстве подростка вместо ребенка говорила его мама. Такого быть не должно. Инициатива должна идти от ребенка, если ее нет, нужно разговаривать и выяснять, что не так, чего хочется, искать решения трудных и спорных ситуаций вместе.
<div class="aligned">
<div class="bordered">

<strong>4) Многие подростки выбирают себе профессию исходя из собственных иллюзий, но не знают, будет ли эта профессия востребована, приносит ли она доход, даст ли возможность жить благополучно. Как себя стоит вести родителям?</strong>

</div>
</div>
Даже если вы понимаете всю бесперспективность профессии, выбранной ребенком, не нужно рубить с плеча и заявлять, что он не прав. Поговорите доверительно, найдите и приведите реальные цифры и факты, доказывающие, что выбранное профессиональное направление нужно корректировать. Затем постарайтесь найти варианты развития событий: либо смотрим профессию в смежной сфере (пример: журналист – PR-специалист – маркетолог), либо уходим в совсем другую профобласть, которая а. интересна б. перспективна в. в которой легче раскрыть потенциал. Разговариваем без давления, рационально обсуждаем и, что важно – слышим ребенка и его доводы. Конечно, к такому разговору лучше подготовиться заранее, вооружившись и аналитикой, и исследованиями, и аргументацией.
<div class="aligned">
<div class="bordered">

<strong>5) По каким критериям выбирать вуз? Играет ли роль учебное заведение для работодателя?</strong>

</div>
</div>
Большинство работодателей не указывают в требованиях вакансий наличие диплома конкретного вуза у соискателей. Они ориентируются на другие особенности, связанные с образованием, например, на уровень (высшее, среднее, средне специальное), реже – на факультет или специальность. Если и есть упоминания, то касаются они СПбГУ, СПбГПУ, СПбГЭТУ, БГТУ «Военмех», ИТМО, СПбГЭУ, СПбГАСУ. Но это скорее исключение из правил.

Нельзя отрицать, что сегодня высоко котируются дипломы вузов проекта 5-100. У выпускников этих учебных заведений зачастую есть преимущества при трудоустройстве в сравнении с другими молодыми специалистами.

Тот факт, что работодатели сегодня привыкли ориентироваться не на дипломы выпускников вузов, а на личные и профессиональные качества молодых соискателей без опыта работы, подтверждают данные опроса HeadHunter. По результатам исследования, выпускникам для начала успешной карьеры необходима, в первую очередь, практика: об этом говорят 32% работодателей. Помимо опыта представители компаний хотели бы также видеть в выпускниках более обширные теоретические знания (9%), субординацию (8%), желание работать (7%) и ответственность (6%).
<div class="bordered">
<div class="aligned">

<strong>6) Как вы думаете, что делать, если в этом году пойти в вуз мечты не получается? Например, один из экзаменов не удался, а без него вуз не принимает. Найти альтернативу и падать документы на другую специальность? Или лучше переждать год, пересдать экзамен и попробовать поступить еще раз? Страшно ли пропускать год?</strong>

</div>
</div>
Сложно ответить на этот вопрос однозначно, поскольку каждый конкретный случай индивидуален. Я бы порекомендовала сделать SWOT-анализ.

И вообще, в любой непонятной ситуации нужно делать SWOT-анализ!)

<em>Примечание:</em>
<h2>ЧТО ТАКОЕ SWOT АНАЛИЗ ?</h2>
SWOT анализ – это метод первичной оценки текущий ситуации основанный на рассмотрении её с четырёх сторон:
<ul>
 	<li>Strengths – сильные стороны;</li>
 	<li>Weaknesses — слабые стороны;</li>
 	<li>Opportunities – возможности;</li>
 	<li>Threats – угрозы;</li>
</ul>
<div class="aligned">
<div class="bordered">

<strong>7) Как вы считаете, правильно ли тратить время обучения в вузе на неоплачиваемые стажировки по специальности, а не на реальную работу?</strong>

</div>
</div>
Здесь важно понимать, что на одной чаше весов, а что на другой? Что теряете, а что приобретаете? Ситуация: вы прошли бесплатную трехмесячную стажировку в глобальной компании, получили новые знания, рекомендации, но потратили время, силы, деньги (на проезд и т.п.). Вопрос: вы приобрели или потеряли? Ответ очевиден. И наоборот: год подработки в компании, в которой вы выполняли знакомые рутинные операции. Стабильность или отсутствие роста? Каждый выбирает сам. Понятно, что если вопрос в деньгах, то отталкиваемся от той ситуации, в которой находимся. Но если речь идет о получении новых знаний, навыков, компетенций, не всегда стоит во главу угла ставить финансы. Если коротко – все зависит от ваших целей, любой опыт хорош, главное – не останавливаться на достигнутом.
<div class="aligned">
<div class="bordered">

<strong>8) Возможно ли найти оплачиваемую работу по специальности уже на первом курсе?</strong>

</div>
</div>
Нет ничего невозможного для тех, кто ищет!  Не нужно ждать, что случится чудо, и работодатель постучит в двери университета. Пишите, звоните, идите в компании-мечты и сами открывайте закрытые двери. Можно начать с вакансии помощника или стажера (пусть даже первое время неоплачиваемой стажировки, см. предыдущий вопрос), а после прохождения испытательного срока – претендовать уже и на заработную плату (но об этом лучше договориться заранее, заключить договор и т.п. – вариантов много).
<div class="aligned">
<div class="bordered">

<strong>9) Переход из «школьника» в «студента» очень не прост психологически. Как справиться со стрессом и перестроить себя? Что делает человека взрослым и осознанным?</strong>

</div>
</div>
Ой, можно и в 30 лет быть неосознанным и инфантильным, а в 14 – взрослым и рассудительным. Все зависит от личных качеств человека, а не от его возраста или переходных периодов в жизни. Учитывая, что поступлению в вуз или ссуз предшествует довольно стрессовый период экзаменов, его можно считать тем самым переходом к студенчеству. Знакомство с новыми людьми, предметами, особенностями учебного процесса – все это располагает к тому, чтобы плавно перейти в новую жизненную фазу. И здесь, пожалуй, совет один – открывайтесь новому, общайтесь, интересуйтесь, включайтесь в жизнь вуза или ссуза с первого курса, тогда и период обучения может оказаться одним из самых счастливых в жизни, и возможностей для самореализации появится больше. Нужно себя мотивировать, как это делать – отлично ответил Артемий Лебедев, но цитировать не буду, иначе Айдар больше никогда не возьмет мои рассуждения в блог!

<em><strong>На вопросы отвечала Ирина Жильникова — руководитель пресс-службы HEADHUNTER (HH.RU) по Северо-Западному региону.</strong></em>]]></undefined8>
		<undefined9><![CDATA[]]></undefined9>
		<_blog_row_img><![CDATA[]]></_blog_row_img>
		<_blog_row_video><![CDATA[]]></_blog_row_video>
		<_blog_row_text><![CDATA[]]></_blog_row_text>
		<_blog_row_line><![CDATA[]]></_blog_row_line>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[85]]></id>
		<title><![CDATA[«Мы все подвержены «выгоранию», и дети – не исключение» — Ирина Жильникова об организации детского досуга]]></title>
		<content><![CDATA[]]></content>
		<undefined3><![CDATA[«Мы все подвержены «выгоранию», и дети – не исключение» — Ирина Жильникова об организации детского досуга]]></undefined3>
		<undefined4><![CDATA[]]></undefined4>
		<undefined5><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/10/3uvHqQCi6Ds.jpg]]></undefined5>
		<undefined6><![CDATA[Разговор о важности дополнительного образования ребенка, школьника и подростка с руководителем пресс-службы  HeadHunter по Северо-Западу —Ириной Жильниковой. ]]></undefined6>
		<undefined7><![CDATA[Свободный]]></undefined7>
		<undefined8><![CDATA[<article class="news-entry">
<div class="news-entry__text entrybox">

Разговор о важности дополнительного образования ребенка, школьника и подростка с руководителем пресс-службы  <span lang="EN-US">HeadHunter</span> по Северо-Западу —Ириной Жильниковой.
<div class="bordered">

<strong><em>Многие </em><em>родители стремятся загрузить ребенка с самого раннего возраста — кружки, спортивные секции, репетиторы — таким образом, чтобы свободного времени было минимальное количество. Правильный ли это путь? Помогут ли эти кружки и секции ребенку во взрослой жизни?</em></strong>

</div>
По данным опроса, проведенного Службой исследований HeadHunter, почти половина родителей детей в возрасте от 4 до 7 лет отмечают, что ребенок посещает кружки/секции. Среди респондентов, у которых есть дети более старшего возраста (от 7 до 14 лет), доля ответивших аналогичным образом еще выше – 61%. При этом, специально не влияют на склонности/способности ребенка 45% опрошенных родителей с детьми в возрасте от 2 до 4 лет, поскольку считают, что ребенок сам замотивирован на развитие. Респонденты из Петербурга, например, чаще отмечали, что у детей ярко выражена склонность к спорту, физической активности (50%), развиты составление художественных образов, фантазия (43%), а также математика, логика, цифры (36%), а тяга к биологии и ботанике минимальна (9%).

Если уйти от сухих цифр к выводам по опросу, то в возрасте до 4 лет наиболее популярны спортивные секции, с 10 лет растет число посещающих курсы иностранных языков, математики и программирования, проектирования, театральные занятия. Родителей в вопросах развития детей больше всего пугают неизвестность, какие профессии будут востребованы через 10-15 лет, а также незнание, а еще точнее – отсутствие системы ступенчатой профориентации в нашей стране.

Как мне кажется, ребенка нужно знакомить с многообразием различных направлений – спорт, танцы, художественные классы (лепка, рисование и т.п.), актерское мастерство, иностранные языки, музыка, математика, программирование, литература, робототехника, проектирование и многое другое. Сегодня есть множество вариантов развития склонностей и способностей, главное – найти свой, подходящий под интересы конкретного ребенка. Принуждение делать что-либо из-под палки может отбить желание на долгие годы. Это не значит, что нужно поощрять «ничегонеделание», просто ребенку важно предоставить возможность быть самим собой, в конце концов, каждый из нас рожден маленьким Моцартом, весь вопрос в том – как его раскрыть. Советую начать с прочтения «Планеты людей» Экзюпери, там есть очень ценные мысли относительно многих вещей.

И еще один важный момент: те самые soft skills, о важности которых так много сегодня говорят, развивают как раз с самого раннего возраста. Сначала – с помощью игры, потом – кружков и секций, курсов и репетиторов, образовательных платформ. Ответственность, аналитический ум, коммуникабельность, позитивное мышление, умение работать в режиме многозадачности – это все оттуда.
<div class="bordered">

<strong><em>Сколько нужно ребенку свободного времени?</em></strong>

</div>
Ох, этот вопрос из разряда «Что человеку нужно для счастья?». Смотря, какому ребенку. Мы все разные, если одним для восстановления нужно четыре часа, другим и восьми будет мало. То же самое можно сказать и о детях. Есть ребята, которые спокойно совмещают учебу и занятия балетом, театральную студию, изучение языков, а в выходные еще и учатся кататься верхом. Есть те, чье свободное время занято чтением книг и просмотром фильмов. Ни то, ни другое не плохо, весь вопрос в том, насколько ребенок чувствует себя при этом счастливым и знает, чего хочет в будущем! И здесь уже фокус смещается на гармоничные отношения в семье, с родителями. Доверие и баланс – вот, пожалуй, основа основ. Даже если заведены определенные правила относительно свободного времени, их можно нарушать, если ребенок нуждается в отдыхе. Мы все подвержены «выгоранию», и дети – не исключение.

<a href="http://01-art.loc/files/%D0%B0%D1%80%D1%821.jpg"><img class="wp-image-11204 alignleft" src="http://01-art.loc/files/%D0%B0%D1%80%D1%821.jpg" sizes="(max-width: 625px) 100vw, 625px" srcset="http://01-art.loc/files/арт1.jpg 1200w, http://01-art.loc/files/арт1-768x512.jpg 768w, http://01-art.loc/files/арт1-270x180.jpg 270w" alt="" width="625" height="416" /></a>
<div class="bordered">

<strong><em>С какого возраста стоит загружать ребенка дополнительными занятиями? Как это поможет ему с будущей профессией?</em></strong>

</div>
Начинать знакомство ребенка с профессиями как можно раньше – с трех, четырех лет. До этого, как уже разобрались, нужно раскрывать потенциал малыша с помощью развивающих игр. Очень здорово, что сегодня есть возможность посетить «Кидбург» в Петербурге или «Кидзанию» в Москве, где детям с помощью игры рассказывают о некоторых профессиях. В помощь родителям также всесторонне образовательные площадки «АртЛичность» и «Академия талантов».

Возвращаясь к итогам опроса, о котором писала чуть раньше, основной пик родительского беспокойства в процессе выбора будущей профессии ребенка приходится на возраст с 10 до 14 лет. Больше четверти респондентов, у которых есть дети в этом возрасте – период «определения», переживают, что ребенок не проявляет выраженных склонностей. А каждый пятый признается, что не обладает достаточными знаниями для помощи в выборе профессии. При этом 70% детей разных возрастов получают информацию о многообразии профессий из семьи. Предсказуемо, что чем старше ребенок, тем чаще он также получает данные из Интернета и СМИ, а также в вузах и колледжах.

Отдельное внимание хотелось бы обратить на то, что дети большую часть информации черпают из семьи, а значит необходимо, как минимум, в раннем возрасте рассказать ребенку, кем работают мама и папа, чем они занимаются. Любой поход в магазин можно превратить в увлекательную игру, найти продавцов, водителей, машинистов, банковских работников, пожарных и т.п., чтобы уже в 3-4 года у ребенка сформировалось понимание каких-то базовых профессий и окружающего мира. Дальше больше – если перепрыгнуть через кружки, секции и репетиторство, которые тоже, безусловно, важны, в 10-11 лет разбираем аналитику рынка труда, учимся ВМЕСТЕ искать новые профессии, ищем направление, комфортное для ребенка, смотрим, какие вакансии и возможности открыты.<span style="color: #000000;"> Текущие настроения на рынке труда отражает вот такой инструмент — <span style="color: #008000;"><a style="color: #008000;" href="https://stats.hh.ru/">https://stats.hh.ru/</a>,</span> а интересные исследования можно мониторить тут — <span style="color: #008000;"><a style="color: #008000;" href="https://spb.hh.ru/article/research?nocookies">https://spb.hh.ru/article/research?nocookies</a>.</span></span>

Что хотелось бы донести до каждого ребенка через родителей – карьерного потолка нет. Ты можешь не поступить в СПбГУ, но поступить в Гарвард, если будут соответствующий настрой и подготовка. Если бы 13 лет назад мне кто-нибудь сказал, что журналистика делится на сотни ответвлений, и можно вести Телеграм-канал с качественным контентом на медицинскую тематику или разобраться в тонкостях блокчейна и писать на хабре, я бы удивилась. И обрадовалась.

Несмотря на многообразие форм и возможностей для информирования и развития ребенка, профориентация детей не должна замыкаться исключительно на семью или на школу, важны все звенья цепи, чтобы помогать ребенку на каждом этапе развития определять склонности и способности. И вовремя их корректировать.

<a class="" href="http://01-art.loc/files/%D0%B0%D1%80%D1%822.jpg"><img class="wp-image-11205 alignright" src="http://01-art.loc/files/%D0%B0%D1%80%D1%822.jpg" sizes="(max-width: 626px) 100vw, 626px" srcset="http://01-art.loc/files/арт2.jpg 1200w, http://01-art.loc/files/арт2-768x512.jpg 768w, http://01-art.loc/files/арт2-270x180.jpg 270w" alt="" width="626" height="417" /></a>
<div class="bordered">

<em><strong>Чемпионы вырастают в основном из тех, кто уже с детского сада серьезно занимается спортом, но не у всех родителей хватает терпения настаивать на регулярном посещении занятий. Стоит ли выбирать за ребенка вид спорта или любое другое увлечение пока он еще не может принимать решения самостоятельно?</strong></em>

</div>
Наверно, я не вправе давать советы относительно развития спортивной карьеры детей, поскольку это отдельная большая карьерная траектория. Хотелось бы только предостеречь, что, не из всех спортсменов вырастают чемпионы. Как и не все юристы, которых родители заставили выбрать эту профессию, в итоге становятся профессионалами. Работы мечты не существует, в любой профессии есть свои плюсы и минусы, и круто, если ты понимаешь и любишь эти плюсы и готов закрыть глаза на минусы. То же самое и со спортом: если ребенок получает удовольствие от тренировок, но иногда расстраивается из-за неудач или мелочей, лучшее, что можно сделать – поддержать и помочь преодолеть страхи и неуверенность. Чемпионство – это здорово, но нужно ощущать радость от самого пути к цели, в противном случае ее достижение ни к чему не приведет.
<div class="bordered">

<em><strong>Как понять, какое именно увлечение подходит ребенку?</strong></em>

</div>
Только методом проб. По большому счету, есть три больших и расплывчатых направления, известные всем, — техническое, гуманитарное и естественно-научное. В принципе, по ребенку в возрасте трех лет уже можно понять, к какому направлению он ближе. До этого возраста нужно скорее посещать общие развивающие кружки, направленные на всестороннее развитие ребенка, а потом действовать по ситуации. Хочет ребенок попробовать заниматься хоккеем? Если возможности позволяют, пожалуйста! Не понравилось? Пошли дальше. Видим, что есть слух и тяга к музыке? Музыкальные кружки ждут! С другой стороны, многое можно привить в детском возрасте. Например, не бояться публичных выступлений, решать аналитические задачи. Некоторым детям нужна помощь, чтобы сделать первый шаг, и помощь родителей, несомненно, важна. Но вначале было слово – сначала рассказываем ребенку о возможностях, а потом уже аккуратно направляем.

</div>
</article><article class="news-entry"><time class="news-entry__date">28.05.2018</time></article>]]></undefined8>
		<undefined9><![CDATA[]]></undefined9>
		<_blog_row_img><![CDATA[]]></_blog_row_img>
		<_blog_row_video><![CDATA[]]></_blog_row_video>
		<_blog_row_text><![CDATA[]]></_blog_row_text>
		<_blog_row_line><![CDATA[]]></_blog_row_line>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[86]]></id>
		<title><![CDATA[Первокурсники о новой жизни]]></title>
		<content><![CDATA[&nbsp;

&nbsp;

&nbsp;

&nbsp;]]></content>
		<undefined3><![CDATA[Первокурсники о новой жизни]]></undefined3>
		<undefined4><![CDATA[]]></undefined4>
		<undefined5><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/10/gY1v4f1yC4I-1.jpg]]></undefined5>
		<undefined6><![CDATA[Мы особенно гордимся нашими выпускниками и стремимся поделиться их опытом. В этом году 7 артличностей закончили школу ! И нам не терпится рассказать их истории о после школьной жизни.

 ]]></undefined6>
		<undefined7><![CDATA[Свободный]]></undefined7>
		<undefined8><![CDATA[Мы особенно гордимся нашими выпускниками и стремимся поделиться их опытом. В этом году 7 артличностей закончили школу ! И нам не терпится рассказать их истории о <em>после школьной</em> жизни.

<em>Спешим вас познакомить с первыми героями:</em>
<ul>
 	<li>Олеся Полещук/ СПбГУ/Корейская филология</li>
 	<li>Александр Иванов/ СПбПУ/Строительство уникальных зданий и сооружений (СУЗиС)</li>
 	<li>Татьяна Кропотова/ СПбГУ/ журналистика</li>
</ul>
<strong>1) Переход во взрослую жизнь не прост психологически. Тяжело ли было привыкать к новому ритму жизни? Нравится ощущать себя студентом?</strong>

<strong>Олеся</strong>: К новому ритму жизни было не очень трудно <em>привыкнуть</em>. <span style="color: #000000;">Для меня он кажется более привычным и легким</span>, чем был в школе . Я очень давно хотела учиться в университете. И мне нравится ощущать себя «студентом» . В школе мне было скучно и тяжело , потому что я занималась тем , что не вызывало у меня никакого интереса.

<strong>Таня</strong>: Новый ритм жизни для меня гораздо удобнее, нежели школьный. Студенческие будни проходят для меня намного легче, потому что я занимаюсь тем, что мне правда нравится, изучаю интересные дисциплины, а рядом со мной наконец-то находятся единомышленники. Студентом я, наверное, буду ощущать себя после первой сессии. Пока что радуюсь отношению: меня воспринимают как взрослого, осознанного человека, в вузе мы с преподавателями называем друг друга «коллегами».

<strong>Саша</strong>: Мне очень нравится новая жизнь! Именно так можно назвать первое время в университете после школы. Привыкать к новому ритму жизни было не трудно, интенсивность на уроках математики и физика у меня была примерно такая же, как сейчас на лекциях по этим предметам.
Если честно, я не думал, каково это быть студентом. Я прекрасно отдавал себе отчёт, что это важный этап жизни, он неизбежен (лично для меня) и поэтому я его принял. Главное — быть собой и тогда в любой атмосфере тебе будет комфортно.

<strong>2) Расскажи, как ты представлял(а) себе университетскую жизнь, и оправдались ли твои ожидания.</strong>

<strong>Таня</strong>: Об университетской жизни особенно не задумывалась, целью было поступление, летать в мире фантазий не было времени. Но влюбилась в новую жизнь сразу же. В вузе больше свободы, ты сам несёшь за себя ответственность. Сколько знаний тебе захочется взять, столько и будет в твоей голове. Преподаватели в университете замечательные! Все очень любят свою работу, поэтому интересно преподают материал и заражают своей любовью и нас.

<img class="wp-image-91 alignright" src="http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/10/photofacefun_com_1538651192-500x393.jpg" alt="" width="538" height="423" />

<strong>Олеся</strong>: Университетскую жизнь я представляла насыщенной , как в учебном, так и в не учебном плане : больше предметов , профессоров , новые люди, помещения, различные поездки, конференции, волонтерская деятельность. Частично ожидания оправдались, чему я рада.

<strong>3) Поделись своими впечатлениями о первом дне. Было ли страшно?</strong>

<strong>Саша</strong>: Первый день у меня был прекрасный. Мы познакомились с одногруппниками за 3 дня до начала обучения, за что большое спасибо адаптерам (это ребята со 2 или 3 курса, которые помогают на первом этапе с адаптацией в университете, знакомят нас, рассказывают что стоит делать, а что не стоит). 1 сентября у нас был квест по территории — 3500 первокурсников Политеха яростно бегали, веселились. Каждая команда — это группа, поэтому мы сплотились, сдружились уже в первый день.

<strong>Олеся</strong>: В первый день я очень сильно нервничала. Причиной этому было то, что я единственная из всей своей группы не была ни на вручении студенческих, ни на дне первокурсника. То есть все мои одногруппники к первому учебному дню уже были знакомы между собой. Я думала , что влиться в коллектив из-за всех пропусков будет уже трудно. Но все , к частью, обошлось .

<img class="size-medium wp-image-92 alignleft" src="http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/10/eOWOaaLwqxI-500x375.jpg" alt="" width="500" height="375" />

<strong>4)В отличие от студентов из других городов, петербургские школьники кардинально свою жизнь не меняют. Считаешь ли ты, что сейчас начался новый этап в твоей жизни? Какие перемены произошли в тебе самом(ой)?</strong>

<strong>Олеся</strong>: Безусловно, сейчас начался новый этап в жизни . Более серьёзный , опять-таки, насыщенный. Пока для меня он не кажется слишком тяжелым . Может потому, что я занимаюсь тем, что мне интересно .
Могу сказать , что я стала более самостоятельной . Ещё больше , чем была раньше . Более дисциплинированной, внимательной к самой себе , своему самочувствию (пропускать в универе пары нельзя , но сейчас состояние здоровья для меня важнее), а также к учебе, потому что , как все знают, в университете каждый сам за себя. И если ты пропускаешь пары без особой причины и не знаешь материал, то сессию сдать самому будет довольно трудно .

<strong>Саша</strong>: Главное отличие — свободное время. Нет, его не стало больше. За счёт того, что ВУЗ даёт образование по специальности, нагрузка распределена равномерно. И ты спокойно можешь выбрать несколько вариантов того, как ты будешь жить до сессии. Делать все в день дедлайна, а до этого времени отдыхать, гулять и т.д.; делать все заранее и выходить свободным к концу месяца; или не делать ничего и постоянно быть на грани вылета (такой себе вариант, если честно). Поэтому здесь все зависит только от тебя!
Что касается перемен, которые затронули лично меня… Я стал больше ценить время, его действительно мало. И грамотно его распределять ты можешь научиться только нагрузив себя. В школе я этого не особо делал, а вот в ВУЗе это сделали за меня:)

<strong>5) В чем разница между школьником и студентом?</strong>

<strong>Олеся</strong>: Самое главное отличие школьника от студента -это отношение к учёбе, к каждому предмету , который ты изучаешь, вовлечённость в процесс получения высшего образования.

<strong>Саша</strong>: Разница между школьником и студентом ( по крайней мере первокурсником ) не особо видна. Но есть одно но. В университете ты понимаешь, что образование нужно только тебе. Если ты будешь халявить, то нанесёшь ущерб себе. Это я призываю понять и ребят, кто учится в 10, 11 классе. Именно в это время нужно брать все в свои руки и работать не ради хороших оценок, не ради 5 в дневнике, чтобы в Теремке получить бесплатный блинчик, не ради похвалы мамы или папы, а только для себя. Вам самим будет проще в университете жить с целью — стать лучшим.

<b>6) Скучаешь по школе?</b>

<strong>Олеся</strong><strong>:</strong> Честно ? Нет. Абсолютно. Скучаю по людям, но не по школе . Последний год в ней (11 класс) был просто мукой и пустой тратой времени . Хотелось уже двигаться дальше , изучать что-то новое. Поэтому я очень рада , что наконец-то учусь в университете.

<strong>Таня</strong><strong>: </strong>По школе не особо скучаю, последний год в ней был как бесконечный круг ада, поэтому я рада, что закончила. Но иногда хожу и навещаю учителей и ребят, с которыми общаюсь.

<strong>Саша</strong><strong>:</strong> Я немного скучаю по учителям, которые преподавали мне свои предметы с интересом, я часто захожу в школу, навещаю преподавателей, но я ни в коем случае не скучаю по школьной жизни и я очень рад, что монотонная и рутинная жизнь закончилась и началась новая, полная красок, необычных моментов, людей жизнь!

<em>Более развёрнутые интервью с артличными выпускниками вы можете прочитать в нашей группе во "вконтакте".</em>

&nbsp;

&nbsp;]]></undefined8>
		<undefined9><![CDATA[]]></undefined9>
		<_blog_row_img><![CDATA[]]></_blog_row_img>
		<_blog_row_video><![CDATA[]]></_blog_row_video>
		<_blog_row_text><![CDATA[]]></_blog_row_text>
		<_blog_row_line><![CDATA[]]></_blog_row_line>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[836]]></id>
		<title><![CDATA[Миссия гуманитариев в будущем: мысли футуролога. Рубрика «Артличный лекторий»]]></title>
		<content><![CDATA[]]></content>
		<undefined3><![CDATA[]]></undefined3>
		<undefined4><![CDATA[]]></undefined4>
		<undefined5><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/11/5808f836d36f9.jpg]]></undefined5>
		<undefined6><![CDATA[Мир продолжает ежедневно меняться, технологии развиваться, а человек продолжает будущего бояться. У страха перед глобальным прогрессом даже появился свой термин — «шок будущего». Наверно, особенный «шок» развит у гуманитариев, потому что возникает ощущение, что будущее в их «услугах» не нуждается — роботы заменят всех. Однако миру гуманитарии нужны. ]]></undefined6>
		<undefined7><![CDATA[Свободный]]></undefined7>
		<undefined8><![CDATA[<h2></h2>
<h2 class="news-entry__title">Миссия гуманитариев в будущем: мысли футуролога. Рубрика «Артличный лекторий»</h2>
&nbsp;

<strong>«УРОВЕНЬ <span style="color: #339966;">РАЗВИТИЯ ЦИВИЛИЗАЦИИ</span> ИЗМЕРЯЕТСЯ НЕ В ТЕХНИЧЕСКОМ ПРОГРЕССЕ, А В ГУМАНИТАРНОМ — В ОТНОШЕНИИ К <span style="color: #339966;">ПРАВАМ ЧЕЛОВЕКА</span> И <span style="color: #339966;">ЕГО ЖИЗНИ,</span> В УРОВНЕ ТЕРПИМОСТИ К ИНОМУ И НЕПОНЯТНОМУ»</strong>

Тема будущего все больше и больше набирает обороты. Мир продолжает ежедневно меняться, технологии развиваться, а человек продолжает будущего бояться. У страха перед глобальным прогрессом даже появился свой термин — «шок будущего». Наверно, особенный «шок» развит у гуманитариев, потому что возникает ощущение, что будущее в их «услугах» не нуждается — роботы заменят всех. Однако миру гуманитарии нужны. А чтобы вы сами в этом убедились, предлагаем прочитать краткий конспект из выступлений и статей (все ссылки ниже) футуролога, директора департамента взаимодействия науки, технологий и общества Московского технологического института и основателя «Future Foundation» —Петра Левича.

<strong>Все технологии можно разделить на технологические и гуманитарные.</strong>
<div class="bordered">
<ul>
 	<li><em><strong>Технологические технологии </strong>— это технологии в привычном для нас понимании (компьютерные технологии).</em></li>
 	<li><em><strong>А гуманитарные</strong> — это способ, формат, режим       взаимодействия людей (например, образовательные технологии: лекции, семинары, презентации).</em></li>
</ul>
</div>
Гуманитарные — технологическими стать не могут, а вот технологические могут принять свойства гуманитарных. Как это происходит? Технологическая технология становится гуманитарной в тот момент, когда ее влияние на общество становится сильнее, чем на  индустрию. Важно понимать, что основной смысл технологий никуда не уходит,  просто он не важен для большинства людей.

Пример перехода технологии из технологической в гуманитарную:
Системы для совместной  работы:  Google Документы, Dropbox и подобные. Переход от сервиса к новой организации работы — сотрудники компании могут  редактировать один и тот же текст, каждый на своем компьютере в офисе или дома. Достаточно открыть редактор документов от Google в браузере и скинуть ссылку своим коллегам.

<strong>НАУЧИТЬСЯ СЛЫШАТЬ, ПОНИМАТЬ И ДОГОВАРИВАТЬСЯ</strong>

Уровню технологического развития цивилизации соответствует некоторый уровень ее гуманитарного развития, и в случае нашей цивилизации первое сильно обгоняет второе. Уровень развития цивилизации измеряется не в техническом прогрессе, а в гуманитарном — в отношении к правам человека, к его жизни, в уровне терпимости к иному и непонятному. Мир будущего —  по причине техногенных, военных и экологических бедствий — пространство достаточно не стабильное, то есть любое движение в сторону уводит систему еще дальше от положения равновесия. Этот мир требует от нас все большей способности договариваться и кооперироваться. Показателен пример «мусорного пятна» в Тихом океане: эту проблему  возможно решить технически, но она не решена из-за того, что страны не могут договориться о разделении ответственности и долях финансирования проекта.

<strong>ЧЕЛОВЕК БОИТСЯ ЧЕЛОВЕКА</strong>

Многие проблемы мира сейчас волнуют и пугают общество: изменение климата, загрязнение биосферы, исчерпание ресурсов . На самом деле, и техногенные опасности, и экологические проблемы — результат не самих технологий, а шаблонов поведения общества. Логика конкуренции — как экономической, так и геополитической — вот причина увеличения рисков. Технологии же — как старые, так и новые — этически нейтральны до того, как попадут в человеческие руки. При этом люди относят испытываемые дискомфорт и страх к технологиям. Люди боятся технологий. Но ни одна молекула химического оружия не хотела убить человека по собственному желанию, ни один мессенджер не прислал коды шифрования спецслужбам по собственной инициативе. Когда люди говорят, что боятся технологий, на самом деле они боятся других людей, которые могут им навредить.
<blockquote><strong>«Для создания желаемого образа будущего необходимо работать с гуманитарными инициативами, влияющими на ценностный уровень общества».</strong></blockquote>
Человеку нужно учиться понимать себя и других, учиться общаться, договариваться, принимать совместные правильные решения. Пока люди слышат друг друга, мир может спокойно развиваться.

Ссылки\где почитать:
<ul>
 	<li>Колонка Петра Левича: «Технологические» и «гуманитарные» технологии: <a href="https://apparat.cc/blog/petr-levich-technologies/">https://apparat.cc/blog/petr-levich-technologies/</a></li>
 	<li>Петр Левич: Почему человечество может не пережить XXI век: <a href="https://snob.ru/entry/131787">https://snob.ru/entry/131787</a></li>
 	<li>«Чтобы выжить человечество должно выйти на новый уровень взаимодейтсвия»: интервью с футурологом: <a href="http://thewallmagazine.ru/futurologist-interview/">http://thewallmagazine.ru/futurologist-interview/</a></li>
 	<li>Еще больше публикаций о будущем на Future Foundation: <a class="" href="https://futuref.org/#publ">https://futuref.org/#publ</a></li>
</ul>
&nbsp;]]></undefined8>
		<undefined9><![CDATA[]]></undefined9>
		<_blog_row_img><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/10/ZrdeEiJ7S0Y.jpg]]></_blog_row_img>
		<_blog_row_video><![CDATA[]]></_blog_row_video>
		<_blog_row_text><![CDATA[<ul>
 	<li>Проверка</li>
 	<li>Проверка</li>
 	<li>Проверка</li>
</ul>
<em>Проверка </em>]]></_blog_row_text>
		<_blog_row_line><![CDATA[0]]></_blog_row_line>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[1971]]></id>
		<title><![CDATA[Новости для учёных-мечтателей]]></title>
		<content><![CDATA[]]></content>
		<undefined3><![CDATA[]]></undefined3>
		<undefined4><![CDATA[]]></undefined4>
		<undefined5><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/12/KCFRbEdExh0.jpg]]></undefined5>
		<undefined6><![CDATA[Для тех, кто мечтает разгонять облака, исследовать океаны или просто хоть раз посмотреть на мир глазами лягушки (это безумно интересно, вы не представляете!). Всё по порядку в нашей подборке интересных новостей.]]></undefined6>
		<undefined7><![CDATA[Строками]]></undefined7>
		<undefined8><![CDATA[]]></undefined8>
		<undefined9><![CDATA[]]></undefined9>
		<_blog_row_img><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/12/3uvHqQCi6Ds.jpg|http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/12/KCFRbEdExh0.jpg|http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/12/ztRTAzJzmXQ.jpg|http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/12/z9oeQPR_8RI.jpg|http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/12/I6dNYsWpGdQ.jpg]]></_blog_row_img>
		<_blog_row_video><![CDATA[||||]]></_blog_row_video>
		<_blog_row_text><![CDATA[<p class="article_decoration_first"><strong>«Робота научили жестикулировать по записям TED Talks»</strong></p>
Многие из нас хотя бы однажды видели лекции от «ТЭД» – спикер на сцене ведет монолог на актуальную тематику. Профессиональные ораторы «ТЕДа» часто используют жесты в своём выступлении. Корейские учёные подметили это и решили, что на их примере, «отсмотрев» 52 часа лекций, робот сможет освоить жестикуляцию. До этого из средств невербальной коммуникации роботами были освоены только эмоции.

<em>Научился ли робот сопровождать свою речь жестами:</em><a title="https://nplus1.ru/news/2018/11/12/ted-robotic-gestures" href="https://vk.com/away.php?to=https%3A%2F%2Fnplus1.ru%2Fnews%2F2018%2F11%2F12%2Fted-robotic-gestures&amp;cc_key=" target="_blank" rel="noopener">https://nplus1.ru/news/2018/11/12/ted-robotic-gestures</a>|<strong>«Добро пожаловать в лес»</strong>

А сейчас самое время для открытия. Сайт «welcome to the forest» предлагает посмотреть на лес глазами его обитателей – совы, лягушки, комара и стрекозы. Дело в том, что все перечисленные живые существа видят мир совсем по-другому. У совы, например, всё в кружочках, тяжело даже дерево разглядеть. Эти видео адаптированы для всех гаджетов, в том числе для очков виртуальной реальности. Не забудьте включить звук!

<em>Сайт:</em> <a title="http://iteota.com/experience/start-your-journey" href="https://vk.com/away.php?to=http%3A%2F%2Fiteota.com%2Fexperience%2Fstart-your-journey&amp;cc_key=" target="_blank" rel="noopener">http://iteota.com/experience/start-your-journey</a>|<strong>«Подводная обсерватория»</strong>

В этом году ученые, студенты и аспиранты из Института океанологии им. П.П.Ширшова, МГУ и МФТИ, провели два месяца на научно-исследовательском судне «Академик Мстислав Келдыш». Химики, метеорологи, геологи, гидрофизики, оптики, биологи изучали северную часть Атлантического океана и Арктики. Оказывается, чтобы ежедневно следить за состоянием океана, ученые оставляют в воде подводную круглогодичную обсерваторию. Ровно через год судно возвращается на то же место, чтобы опять собрать все показатели.

<em>Подробнее о том, как изучают океан, в фоторепортаже «Чердака»:</em><a title="https://chrdk.ru/sci/podvodnaya_observatoriya" href="https://vk.com/away.php?to=https%3A%2F%2Fchrdk.ru%2Fsci%2Fpodvodnaya_observatoriya&amp;cc_key=" target="_blank" rel="noopener">https://chrdk.ru/sci/podvodnaya_observatoriya</a>|<strong>«Российский студент стал абсолютным чемпионом Международной олимпиады по астрономии и астрофизике»</strong>

Станислав Цапаев, студент МФТИ, стал чемпионом XII Международной олимпиады по астрономии и астрофизике. Но это не единственная медаль в российской копилке – его коллеги по команде завоевали еще три золотых и одну серебряную. Олимпиада проходила в Пекине. Помимо основной команды в Китай ездила и тренировочная, в её состав входили ученики 10-х и младших классов. Старшеклассники тоже не оставили сборную без медалей – одна бронзовая, три серебряных и одна золотая.

<em>Подробнее об успехах российской молодёжи на олимпиадах в материале «Чердака»:</em><a title="https://nplus1.ru/news/2018/11/12/ioaa-gold" href="https://vk.com/away.php?to=https%3A%2F%2Fnplus1.ru%2Fnews%2F2018%2F11%2F12%2Fioaa-gold&amp;cc_key=" target="_blank" rel="noopener">https://nplus1.ru/news/2018/11/12/ioaa-gold</a>|<strong>«Как выжимают облака…»</strong>

Главный научный сотрудник Института экспериментальной метеорологии «НПО «Тайфун»» Александр Дрофа рассказал в интервью о своей работе. Удивительно, но люди действительно умеют «вызывать» дождь. Конечно, это не просто, но необходимо для борьбы с засухами, тушения лесных пожаров и пополнения водохранилищ.
<p class=" article_decoration_last"><em>О том, как «доставать» осадки из облаков:</em><a title="https://chrdk.ru/tech/mozhem_poluchat_dozhd_esli_est_podhodyashchie_oblaka" href="https://vk.com/away.php?to=https%3A%2F%2Fchrdk.ru%2Ftech%2Fmozhem_poluchat_dozhd_esli_est_podhodyashchie_oblaka&amp;cc_key=" target="_blank" rel="noopener">https://chrdk.ru/tech/mozhem_poluchat_dozhd_esli_est_podhodyashchie_oblaka</a></p>]]></_blog_row_text>
		<_blog_row_line><![CDATA[0|0|0|0|0]]></_blog_row_line>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[1977]]></id>
		<title><![CDATA[ЧТО ДЕЛАТЬ, ЕСЛИ ЗАВАЛИЛ ОДИН ЭКЗАМЕН]]></title>
		<content><![CDATA[]]></content>
		<undefined3><![CDATA[]]></undefined3>
		<undefined4><![CDATA[]]></undefined4>
		<undefined5><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/12/1964a743.jpg]]></undefined5>
		<undefined6><![CDATA[Одиннадцатый класс даётся старшеклассникам непросто – ЕГЭ плотно занимает всё свободное и учебное время, забирает много нервов. К сожалению, не всегда результаты оправдывают наши ожидания. Но даже если один экзамен не сдан, поступить всё равно можно. Рассказываем как.]]></undefined6>
		<undefined7><![CDATA[Свободный]]></undefined7>
		<undefined8><![CDATA[<p class="article_decoration_first">Одиннадцатый класс даётся старшеклассникам непросто – ЕГЭ плотно занимает всё свободное и учебное время, забирает много нервов. К сожалению, не всегда результаты оправдывают наши ожидания. Но даже если один экзамен не сдан, поступить всё равно можно. Рассказываем как.</p>
<strong>Вариант первый.</strong>

Одна и та же специальность может быть представлена в программах разных университетов. Важно здесь то, что и экзамены, требуемые для поступления, могут быть разными. Главное (всегда!) в таких случаях – искать! Приведём конкретный пример. Допустим, что вы сдавали в ЕГЭ русский язык, профильную математику, базовую математику и обществознание. И так вышло, что профиль вы не сдали. Что делать?

Мы понимаем, что по итогу у вас есть результаты по двум экзаменам – нужен третий. Третьим экзаменом может выступать дополнительный в вузе. Далее ищем варианты. В этом нам поможет «калькулятор ЕГЭ»: <a title="https://spb.postupi.online/test/shans-postupit/" href="https://vk.com/away.php?to=https%3A%2F%2Fspb.postupi.online%2Ftest%2Fshans-postupit%2F&amp;cc_key=" target="_blank" rel="noopener">https://spb.postupi.online/test/shans-postupit/</a> . С таким набором экзаменов возможно поступить, например, в РАНХиГС на специальность «таможенное дело», сдав дополнительно в вузе историю таможенного дела и таможенной политики России соответственно (программа: <a title="https://sziu.ranepa.ru/images/news_doc/2018/vstupitelnye_bac_spec.pdf" href="https://vk.com/away.php?to=https%3A%2F%2Fsziu.ranepa.ru%2Fimages%2Fnews_doc%2F2018%2Fvstupitelnye_bac_spec.pdf&amp;cc_key=" target="_blank" rel="noopener">https://sziu.ranepa.ru/images/news_doc/2018/vstupitelnye_bac_spec.pdf</a> ).

<strong>Вариант второй.</strong>

Поступаем в колледж при университете и становимся участником системы непрерывного образования.

В такие колледжи для поступления требуется только аттестат за 9 или 11 класс (от уровня вашего аттестата зависят только сроки обучения в учебном заведении). После освоения практической части специальности, можно продолжить обучение в вузе, но без сдачи ЕГЭ. Университет сам утверждает экзамены, которые необходимо сдать для поступления выпускнику колледжа. После успешной сдачи, студент продолжает осваивать свою специальность на новом уровне.

Например, колледж при университете промышленных технологий и дизайна – КТМУ <a title="http://sutd.ru/ktmu/" href="https://vk.com/away.php?to=http%3A%2F%2Fsutd.ru%2Fktmu%2F&amp;cc_key=" target="_blank" rel="noopener">http://sutd.ru/ktmu/</a>

<strong>Вариант третий.</strong>

Осмелиться и пересдать экзамены в следующем году.

Самое главное, что всегда нужно помнить – ничего страшного в этом нет. Этот год, возможно, поможет вам больше понять себя, определиться со специальностью и лучше подготовиться. За границей год перерыва («gap year») – нормальная практика. Выпускники часто делают перерыв перед поступлением для того, чтобы отдохнуть от экзаменов, освоить дисциплины, которых не было в школе, поработать или посмотреть мир.

<strong><em>Мы желаем удачи всем выпускникам 2019 года! Учитесь и верьте в себя! Всё обязательно получится! А если вдруг не получится, помните, что провал – не всегда провал и в любой ситуации можно найти выход. Главное что? Искать!</em></strong>
<p class=" article_decoration_last"><em>P.S. Рассматриваемые варианты актуальны в первую очередь для Санкт-Петербурга.</em></p>]]></undefined8>
		<undefined9><![CDATA[]]></undefined9>
		<_blog_row_img><![CDATA[]]></_blog_row_img>
		<_blog_row_video><![CDATA[]]></_blog_row_video>
		<_blog_row_text><![CDATA[]]></_blog_row_text>
		<_blog_row_line><![CDATA[]]></_blog_row_line>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[1978]]></id>
		<title><![CDATA[Настя Коклянова об учёбе в Китае]]></title>
		<content><![CDATA[]]></content>
		<undefined3><![CDATA[]]></undefined3>
		<undefined4><![CDATA[]]></undefined4>
		<undefined5><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/12/ooFQzqh7gqQ.jpg]]></undefined5>
		<undefined6><![CDATA[Всё, что вы когда-либо хотели знать об учёбе в Китае.

Несколько лет назад Анастасия Коклянова ездила в «АРТ Личность» ребёнком, ходила в киношколу, изучала профессии. Сегодня Настя вожатая, и уже второй год живет в Шанхае, учится в университете. 
В этом интервью мы попросили Настю рассказать обо всех особенностях, плюсах и минусах обучения в другой стране.]]></undefined6>
		<undefined7><![CDATA[Свободный]]></undefined7>
		<undefined8><![CDATA[<p class="article_decoration_first"><strong>Как поступить в вуз в Китае? Как ты выбирала университет? На какие критерии стоит сделать акцент?</strong></p>
Поступить в университет Китая совсем несложно. Для начала ты должен определиться со специальностью и языком, на котором хочешь учиться: китайский или английский. Документы принимаются с января по июнь года поступления. Для поступления тебе понадобятся аттестат из школы (желательно со средним баллом от 4.0), диплом 4-5 HSK (если на китайское обучение и в зависимости от факультета), IELTS от 5.5/TOEFL (если на английское), паспорт.
При выборе университета я смотрела на город (я хотела учиться в Шанхае), на востребованность будущих специалистов и цену обучения. Советую выбирать вузы, которые входят в различные китайские или международные проекты, вузы, которые сотрудничают с другими странами. А также сделать акцент на выборе города/провинции: можно выбрать Харбин, где говорят по-русски, но очень холодно зимой, можно выбрать Пекин, где люди страдают от смогов, или можно выбрать Гонконг, где всегда тепло. На самом деле от погодных условий зависит и самочувствие студента и его работоспособность.

<strong>Какие могут быть трудности при поступлении и как их избежать?</strong>
<p class=" article_decoration_last article_decoration_before">Я столкнулась с тем, что сдавала экзамен HSK поздно, результаты приходят только через месяц. И я кое-как успела попасть в дедлайн по подаче документов. Так что лучше заранее планировать свое обучение и сдачу экзаменов.
Используйте сайт CUCAS для поиска вуза и специальности (там фото вузов, цены на учебу и жилье, дедлайны по подаче документов) — очень удобно.</p>

<figure class="article_decoration_first article_decoration_last" data-type="101" data-mode="1" data-done="1">
<div class="article_figure_content">
<div class="article_figure_sizer_content">
<div class="article_object_sizer_wrap" data-sizes="[{&quot;m&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd7dd\/xiN44_0b4hU.jpg&quot;,130,130],&quot;o&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd7e1\/ymYuc26akVA.jpg&quot;,130,130],&quot;p&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd7e2\/xgtEMfpAFek.jpg&quot;,200,200],&quot;q&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd7e3\/sGG-W7PoGcQ.jpg&quot;,320,320],&quot;r&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd7e4\/PxxUHgwlA6c.jpg&quot;,510,510],&quot;s&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd7dc\/BQHA91RKS0I.jpg&quot;,75,75],&quot;x&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd7de\/MliNRGyXE34.jpg&quot;,604,604],&quot;y&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd7df\/nqvE9E3Q9kI.jpg&quot;,807,807],&quot;z&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd7e0\/RHUGSjalj4c.jpg&quot;,960,960]}]"><img class="article_object_sizer_inner" src="https://pp.userapi.com/c848532/v848532405/cd7de/MliNRGyXE34.jpg" data-baseurl="" /></div>
</div>
<div class="article_figure_sizer"></div>
</div></figure>
<p class="article_decoration_first"><strong>Стоит ли бояться китайского языка?</strong></p>
Совершенно не стоит. Да, на первый взгляд китайский очень сложный, но на самом деле это обычный язык, как и другие. Для того, чтобы выучить его, кому-то понадобится год, кому-то три года. На первой неделе учебы я хотела плакать, думая, что не потяну математику или программирование, ведь я учила китайский язык всего лишь год. Но сейчас все хорошо, первый тест по математике сдан, а экзамен по программированию не кажется ужасным. В итоге все студенты будут и хорошо учиться, и знать китайский язык, если будут уделять время учебе, конечно же.

<strong>Сколько времени нужно изучать языка, чтобы, например, спокойно разговаривать с носителем языка по телефону?</strong>

По телефону не знаю, а для разговоров в жизни мне хватило меньше полугода. Но я была на языковом курсе, где уроки китайского были каждый день. А вообще курсы китайского это конечно хорошо, но также важно самому уделять этому время — прописывать иероглифы, читать, общаться на улицах.

<strong>Тяжело ли адаптироваться к жизни в другой стране?</strong>

У каждого человека это происходит по-разному. Мне далось это легко. Конечно, до сих есть какие-то мелкие трудности, но их легко решить или пережить. Нужно быть открытым к новому и что не менее важно - нужно позитивно настраиваться, всегда делать акцент на положительных сторонах и понимать свои цели, тогда намного легче к чему-то привыкнуть.

<strong>Насколько чувствуется разница в менталитете?</strong>

Разница огромная. Многие не могут продолжить жить в Китае из-за непринятия китайцев, ведь жители Поднебесной придерживаются девиза «что естественно - то не безобразно». Спустя полтора года жизни здесь мне все равно сложно понять некоторые действия китайцев. Но, несмотря на их отвратительные привычки, они все равно хорошие и добрые люди и удивляют своей наивностью и трудолюбием.

<strong>Какие минусы и плюсы есть в жизни и в обучении в Китае? И нравится ли тебе там учиться?</strong>

Из плюсов я бы выделила диплом международного уровня, востребованность специалистов со знанием китайского языка, относительно низкая стоимость обучения, открывающиеся возможности, практика в известных компаниях, новые технологии, новые знакомства, доброжелательный настрой окружающих людей, огромный жизненный опыт, ну и лично для меня это путешествия по Китаю и в соседние страны. И в этой стране я чувствую себя в безопасности.
Минусы — «скучание» по друзьям, семье и городу, экология, продукты питания: соевое молоко, овощи и фрукты (чтобы они не портились, в них добавляют химические вещества), блокировка некоторых социальный сетей, принятие менталитета и то, что до Питера лететь 9 часов.

<strong>Как обычно распланирован твой учебный день?</strong>
<p class=" article_decoration_last article_decoration_before">Первый курс у иностранцев достаточно простой, в день может быть от одной до четырех пар. Есть время на свои хобби и на студенческую деятельность — я хожу на занятия по фото в университете. Примерно могу описать расписание: одна-две пары с утра, обед, перерыв около часа, еще одна-две пары, и если есть, то собрание студсовета или занятия по фото, вечером уделяю время учебе. На выходных изучаю с друзьями город: ищем музеи и интересные места Шанхая, ну, и конечно же, готовлюсь к следующей учебной неделе.</p>

<figure class="article_decoration_first article_decoration_last" data-type="101" data-mode="1" data-done="1">
<div class="article_figure_content">
<div class="article_figure_sizer_content">
<div class="article_object_sizer_wrap" data-sizes="[{&quot;m&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd83d\/OtQZi5CNOuA.jpg&quot;,130,128],&quot;o&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd841\/gH1pno34dh0.jpg&quot;,130,128],&quot;p&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd842\/ThSfUFROHM0.jpg&quot;,200,198],&quot;q&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd843\/vJurqfqvX8w.jpg&quot;,320,316],&quot;r&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd844\/s1-igCmX0DM.jpg&quot;,510,504],&quot;s&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd83c\/-9Za-kXm9_Q.jpg&quot;,75,74],&quot;x&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd83e\/aldx-h7KGYQ.jpg&quot;,604,597],&quot;y&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd83f\/pi0CTlOuuwg.jpg&quot;,807,798],&quot;z&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd840\/wYCL4cO3xvU.jpg&quot;,959,948]}]"><img class="article_object_sizer_inner" src="https://pp.userapi.com/c848532/v848532405/cd83e/aldx-h7KGYQ.jpg" data-baseurl="" /></div>
</div>
<div class="article_figure_sizer"></div>
</div></figure>
<p class="article_decoration_first"><strong>Много ли свободного времени? Можно работать параллельно?</strong></p>
Свободного времени достаточно, ты можешь сам составить себе расписание для учебы.
Да, работу найти легко. В Китае на данный момент ценится работа учителя английского языка. И все школы/клубы ищут именно иностранцев на эту должность. (Компания, где работает иностранец, считается лучше той, где иностранца нет). Если подрабатывать учителем английского языка по три дня в неделю, имея один урок в день, то в месяц твоя зарплата будет 3000 юаней (30000руб).
Также есть подработка, например, съемки в фильмах. Расценки разные. Мой молодой человек снимался в рекламе, за 5 часов ему заплатили 2000юаней (20000руб).
Но есть проблема — работа со студенческой визой нелегальна. Так что, если полицейские тебя поймают, то предстоит либо штраф, либо депортация, либо тюрьма (иногда и все вместе). Поэтому свою подработку нужно продумывать тщательнее, потому что работать безопасно все-таки реально.
Также со 2-3 курсов начинается практика, где ты будешь стажироваться легально и получать зарплату.

<strong>Есть ли в твоём университете возможность получать стипендию?</strong>
<p class=" article_decoration_last article_decoration_before">В каждом университете есть возможность получить грант. Гранты бывают разные: 100% (бесплатное обучение, бесплатное общежитие + стипендия 1500-2000 юаней = 15 000-20 000 рублей), 70%(бесплатное обучение + стипендия) и 50%(скидка на обучение). Для получения гранта нужно отправить документы на государственный сайт: аттестат, 5 HSK, мотивационное письмо, Study plan, рекомендательные письма от учителей и всевозможные грамоты. Гранты есть правительственные, городские и от самого университета. Также есть возможность купить грант, и знаю людей, кто учится на покупных грантах, но также знаю тех, кого обманули. Поэтому лучше все делать своим трудом.</p>

<figure class="article_decoration_first article_decoration_last" data-type="101" data-mode="1" data-done="1">
<div class="article_figure_content">
<div class="article_figure_sizer_content">
<div class="article_object_sizer_wrap" data-sizes="[{&quot;m&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd7fd\/TjyAg9KLyO4.jpg&quot;,98,130],&quot;o&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd801\/t298WpD7jPo.jpg&quot;,130,173],&quot;p&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd802\/qbb6aeKXWjY.jpg&quot;,200,266],&quot;q&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd803\/4RuL_bvLOW0.jpg&quot;,320,426],&quot;r&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd804\/vstopJHzWtI.jpg&quot;,510,679],&quot;s&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd7fc\/uci7wdnw3AA.jpg&quot;,57,75],&quot;x&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd7fe\/Z4xLxOqyK70.jpg&quot;,454,604],&quot;y&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd7ff\/v1QuB07KcQM.jpg&quot;,606,807],&quot;z&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd800\/WgfeTfIdFtw.jpg&quot;,720,959]}]"><img class="article_object_sizer_inner" src="https://pp.userapi.com/c848532/v848532405/cd7fe/Z4xLxOqyK70.jpg" data-baseurl="" /></div>
</div>
<div class="article_figure_sizer"></div>
</div></figure>
<p class="article_decoration_first"><strong>Как складываются отношения с одногруппниками, другими студентами? Как они принимают человека из другой страны?</strong></p>
С китайцами все просто. Они любят иностранцев, готовы идти на общение, но стать с ними близкими друзьями не получится, ты можешь с ними быть знакомыми, они четко держат дистанцию. С другими иностранцами намного проще, нас сближают общие экзамены и проблемы.

<strong>Тяжело ли учиться? Много ли работы на дом?</strong>

Зависит от университета и специальности. В моей группе преподаватели делают скидку на то, что мы иностранцы и всего лишь на первом курсе, нам много не задают на дом, но ясно дают понять, что если ты сам дополнительно не будешь уделять время учебе, искать дополнительную информацию, то учиться на отлично ты не будешь. В моем вузе делается упор на самостоятельность, что мне очень нравится. Преподаватели всегда готовы тебе помочь, объяснить тему. И здесь нет такого, что преподаватель будет тебе занижать оценку или специально валить (как мне рассказывали ребята из российских вузов). Здесь преподаватели заинтересованы в том, чтобы ты получил хорошую оценку.

<strong>Нравится ли тебе еда в столовой? Сколько стоит средний обед студента?</strong>

Китайская еда отличается специями, остротой и жирностью. Я готовлю себе сама, но, если получается есть в столовой, то беру себе обед со средней ценой 5 юаней - 50 рублей. Наедаюсь.

<strong>Сколько длятся каникулы?</strong>

Одна неделя в октябре. Полтора месяца зимой между семестрами. И полтора-два месяца летом.

<strong>Расскажи, как устроены общежитие и учебный корпус.</strong>
<p class=" article_decoration_last article_decoration_before">В Китае распространены студенческие кампусы — на их территории не только учебные здания, но и общежития, библиотека, столовые, спортивные площадки, спортивный зал, продуктовые магазинчики, почта, банкоматы, администрация и кафе. Территория кампусов большая, поэтому в основном они расположены на окраинах городов. Например, в Шанхае, чтобы доехать от студенческого городка до центра города на метро понадобится около полутора часа. Мне повезло, мне до центра ехать всего лишь 20 минут.</p>

<figure class="article_decoration_first article_decoration_last" data-type="101" data-mode="" data-carousel-inited="1" data-done="1">
<div class="article_figure_content">
<div class="article_figure_sizer_content">
<div class="article_object_sizer_wrap article_photo_carousel " data-sizes="[{&quot;m&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd810\/a1SZ4XCWA9E.jpg&quot;,130,98],&quot;o&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd814\/VGNvlh_HN_w.jpg&quot;,130,98],&quot;p&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd815\/SJBP1FyaOos.jpg&quot;,200,150],&quot;q&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd816\/vY1hIj0bj8A.jpg&quot;,320,240],&quot;r&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd817\/HSj6n4TlvD8.jpg&quot;,510,383],&quot;s&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd80f\/eNQJ5fdJT0M.jpg&quot;,75,57],&quot;x&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd811\/WzYz7EcX0g0.jpg&quot;,604,454],&quot;y&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd812\/_8j1dd_tssk.jpg&quot;,807,606],&quot;z&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd813\/Ci-AwTSNcIQ.jpg&quot;,959,720]},{&quot;m&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c845521\/v845521405\/14c9e1\/UAohFPzQMb8.jpg&quot;,97,130],&quot;o&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c845521\/v845521405\/14c9e5\/j5ZFnbuDHGk.jpg&quot;,130,174],&quot;p&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c845521\/v845521405\/14c9e6\/X6u3ihN9zeo.jpg&quot;,200,267],&quot;q&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c845521\/v845521405\/14c9e7\/oqXKehMWgwg.jpg&quot;,320,427],&quot;r&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c845521\/v845521405\/14c9e8\/BjiCl6LIcpw.jpg&quot;,510,681],&quot;s&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c845521\/v845521405\/14c9e0\/8HYTk8No8xA.jpg&quot;,56,75],&quot;x&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c845521\/v845521405\/14c9e2\/qzZJot9_FTg.jpg&quot;,452,604],&quot;y&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c845521\/v845521405\/14c9e3\/jfMXh8IsdeE.jpg&quot;,604,807],&quot;z&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c845521\/v845521405\/14c9e4\/xCF855eBVJ4.jpg&quot;,719,960]}]">
<div class="article_photo_carousel__images_wrap">
<div><img class="article_object_sizer_inner" src="https://pp.userapi.com/c848532/v848532405/cd812/_8j1dd_tssk.jpg" /></div>
</div>
<div class="article_photo_carousel__controls">
<div class="article_photo_carousel__right"></div>
</div>
</div>
</div>
<div class="article_figure_sizer"></div>
</div>
<figcaption><em>(Главное здание университета Donghua university)</em></figcaption></figure>
<p class="article_decoration_first"><strong>Как организован досуг студентов? Есть ли университетские праздники/ концерты?</strong></p>
<p class=" article_decoration_last article_decoration_before">В китайских вузах часто проводятся различные мероприятия для студентов. В течение года обязательно есть вечеринка для первокурсников, новый год, спортивные соревнования, международный праздник, шоу, на котором студенты могут показать свои таланты, хэллоуин и другие праздники. Я состою в студсовете, где мы как раз эти мероприятия и организовываем. Также два раза в месяц китайские студенты для всех студентов нашего вуза устраивают конкурсы, в которых мы участвуем и получаем подарки.</p>

<figure class="article_decoration_first article_decoration_last" data-type="101" data-mode="" data-carousel-inited="1" data-done="1">
<div class="article_figure_content">
<div class="article_figure_sizer_content">
<div class="article_object_sizer_wrap article_photo_carousel " data-sizes="[{&quot;m&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd822\/6Z4u9vxnKOs.jpg&quot;,130,98],&quot;o&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd826\/6Cq2iKHQ90g.jpg&quot;,130,98],&quot;p&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd827\/f1g45SxpOBQ.jpg&quot;,200,150],&quot;q&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd828\/k-w5AajUTmk.jpg&quot;,320,240],&quot;r&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd829\/2jsCqB462sA.jpg&quot;,510,383],&quot;s&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd821\/0FnCN6HZ87Y.jpg&quot;,75,57],&quot;x&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd823\/5RBTi6D4Qoc.jpg&quot;,604,454],&quot;y&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd824\/PmnhmmaY6xM.jpg&quot;,807,606],&quot;z&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd825\/Xowdwg4oE3k.jpg&quot;,959,720]},{&quot;m&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c845521\/v845521405\/14c9ef\/cYkalYBlGgg.jpg&quot;,130,98],&quot;o&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c845521\/v845521405\/14c9f3\/P6dKzmJ-B_Y.jpg&quot;,130,98],&quot;p&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c845521\/v845521405\/14c9f4\/ggPsWl8Il1o.jpg&quot;,200,150],&quot;q&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c845521\/v845521405\/14c9f5\/_2S_H_Fgs_Y.jpg&quot;,320,240],&quot;r&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c845521\/v845521405\/14c9f6\/AkTWlToCUhU.jpg&quot;,510,383],&quot;s&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c845521\/v845521405\/14c9ee\/8ex7HcdG7Bc.jpg&quot;,75,57],&quot;x&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c845521\/v845521405\/14c9f0\/PyXzhCO1rmM.jpg&quot;,604,454],&quot;y&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c845521\/v845521405\/14c9f1\/eSoMVrCi0Js.jpg&quot;,807,606],&quot;z&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c845521\/v845521405\/14c9f2\/xenLL250_I4.jpg&quot;,959,720]},{&quot;m&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c844321\/v844321405\/145b24\/09N6Y6MsjNo.jpg&quot;,130,98],&quot;o&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c844321\/v844321405\/145b28\/cav4fpgG27Q.jpg&quot;,130,98],&quot;p&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c844321\/v844321405\/145b29\/pCBFXI7lzoA.jpg&quot;,200,150],&quot;q&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c844321\/v844321405\/145b2a\/ueF0uLPjgK8.jpg&quot;,320,240],&quot;r&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c844321\/v844321405\/145b2b\/fz3yL60fASM.jpg&quot;,510,383],&quot;s&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c844321\/v844321405\/145b23\/HT4BiV9NJuQ.jpg&quot;,75,57],&quot;x&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c844321\/v844321405\/145b25\/IsUWbYW9f00.jpg&quot;,604,454],&quot;y&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c844321\/v844321405\/145b26\/ipvcHfomGO4.jpg&quot;,807,606],&quot;z&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c844321\/v844321405\/145b27\/mZZjAoxNfFc.jpg&quot;,959,720]}]">
<div class="article_photo_carousel__images_wrap">
<div><img class="article_object_sizer_inner" src="https://pp.userapi.com/c848532/v848532405/cd824/PmnhmmaY6xM.jpg" /></div>
</div>
<div class="article_photo_carousel__controls">
<div class="article_photo_carousel__right"></div>
</div>
</div>
</div>
<div class="article_figure_sizer"></div>
</div>
<figcaption><em>(Территория университета Donghua university)</em></figcaption></figure>
<p class="article_decoration_first"><strong>Чем занимаются студенты-активисты? Как развивается студенческая самодеятельность?</strong></p>
<p class=" article_decoration_last article_decoration_before">В моем университете разделяется жизнь китайских и иностранных студентов. Есть три иностранных студсовета: один занимается организацией студентов в начале года (общежитие, документы), другой решает вопросы и проблемы студентов-обменщиков и последний организовывает мероприятия и кружки (кружок фото, йога, теннис и т.д.). В китайских вузах ценится активность. Если ты учишься на средний балл, но состоишь в студсовете и активно себя там проявляешь, то у тебя выше шанс получить грант, чем у студента, который учится на отлично, но совершенно ничем другим не занимается. Также есть возможность волонтерской деятельности: я как-то помогала одевать моделей для показа на Shanghai Fashion week.

<em>Китай - удивительная страна, в которой предоставляются огромные возможности во время и после учебы в вузе. Придется пройти через некоторые трудности, но результат того стоит. Я рада, что учусь здесь.</em></p>

<figure class="article_decoration_first article_decoration_last" data-type="101" data-mode="" data-done="1">
<div class="article_figure_content">
<div class="article_figure_sizer_content">
<div class="article_object_sizer_wrap" data-sizes="[{&quot;m&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd834\/2DW-FDe0UGs.jpg&quot;,105,130],&quot;o&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd838\/hhOPy9qsKps.jpg&quot;,130,161],&quot;p&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd839\/UcI5pql0YSg.jpg&quot;,200,247],&quot;q&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd83a\/WUJ5iiR_jVU.jpg&quot;,320,395],&quot;r&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd83b\/Jc4g3rwrto4.jpg&quot;,510,629],&quot;s&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd833\/9AAhhtLHpqo.jpg&quot;,61,75],&quot;x&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd835\/zSdV-YKWnvc.jpg&quot;,489,604],&quot;y&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd836\/5utLG1SF6XQ.jpg&quot;,654,807],&quot;z&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd837\/kDjCGG0Cfi4.jpg&quot;,777,959]}]"><img class="article_object_sizer_inner" src="https://pp.userapi.com/c848532/v848532405/cd837/kDjCGG0Cfi4.jpg" data-baseurl="" /></div>
</div>
</div></figure>]]></undefined8>
		<undefined9><![CDATA[]]></undefined9>
		<_blog_row_img><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/12/MliNRGyXE34.jpg|http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/12/aldx-h7KGYQ.jpg|http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/12/Z4xLxOqyK70.jpg|http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/12/Ci-AwTSNcIQ.jpg|http://01-art.loc/wp-content/uploads/2018/12/kDjCGG0Cfi4.jpg]]></_blog_row_img>
		<_blog_row_video><![CDATA[||||]]></_blog_row_video>
		<_blog_row_text><![CDATA[<p class="article_decoration_first"><strong>Как поступить в вуз в Китае? Как ты выбирала университет? На какие критерии стоит сделать акцент?</strong></p>
Поступить в университет Китая совсем несложно. Для начала ты должен определиться со специальностью и языком, на котором хочешь учиться: китайский или английский. Документы принимаются с января по июнь года поступления. Для поступления тебе понадобятся аттестат из школы (желательно со средним баллом от 4.0), диплом 4-5 HSK (если на китайское обучение и в зависимости от факультета), IELTS от 5.5/TOEFL (если на английское), паспорт.
При выборе университета я смотрела на город (я хотела учиться в Шанхае), на востребованность будущих специалистов и цену обучения. Советую выбирать вузы, которые входят в различные китайские или международные проекты, вузы, которые сотрудничают с другими странами. А также сделать акцент на выборе города/провинции: можно выбрать Харбин, где говорят по-русски, но очень холодно зимой, можно выбрать Пекин, где люди страдают от смогов, или можно выбрать Гонконг, где всегда тепло. На самом деле от погодных условий зависит и самочувствие студента и его работоспособность.

<strong>Какие могут быть трудности при поступлении и как их избежать?</strong>
<p class=" article_decoration_last article_decoration_before">Я столкнулась с тем, что сдавала экзамен HSK поздно, результаты приходят только через месяц. И я кое-как успела попасть в дедлайн по подаче документов. Так что лучше заранее планировать свое обучение и сдачу экзаменов.
Используйте сайт CUCAS для поиска вуза и специальности (там фото вузов, цены на учебу и жилье, дедлайны по подаче документов) — очень удобно.</p>

<figure class="article_decoration_first article_decoration_last" data-type="101" data-mode="1" data-done="1">
<div class="article_figure_content">
<div class="article_figure_sizer_content">
<div class="article_object_sizer_wrap" data-sizes="[{&quot;m&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd7dd\/xiN44_0b4hU.jpg&quot;,130,130],&quot;o&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd7e1\/ymYuc26akVA.jpg&quot;,130,130],&quot;p&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd7e2\/xgtEMfpAFek.jpg&quot;,200,200],&quot;q&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd7e3\/sGG-W7PoGcQ.jpg&quot;,320,320],&quot;r&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd7e4\/PxxUHgwlA6c.jpg&quot;,510,510],&quot;s&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd7dc\/BQHA91RKS0I.jpg&quot;,75,75],&quot;x&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd7de\/MliNRGyXE34.jpg&quot;,604,604],&quot;y&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd7df\/nqvE9E3Q9kI.jpg&quot;,807,807],&quot;z&quot;:[&quot;https:\/\/pp.userapi.com\/c848532\/v848532405\/cd7e0\/RHUGSjalj4c.jpg&quot;,960,960]}]"></div>
</div>
<div class="article_figure_sizer"></div>
</div></figure>
<p class="article_decoration_first"><strong>Стоит ли бояться китайского языка?</strong></p>
Совершенно не стоит. Да, на первый взгляд китайский очень сложный, но на самом деле это обычный язык, как и другие. Для того, чтобы выучить его, кому-то понадобится год, кому-то три года. На первой неделе учебы я хотела плакать, думая, что не потяну математику или программирование, ведь я учила китайский язык всего лишь год. Но сейчас все хорошо, первый тест по математике сдан, а экзамен по программированию не кажется ужасным. В итоге все студенты будут и хорошо учиться, и знать китайский язык, если будут уделять время учебе, конечно же.|<strong>Сколько времени нужно изучать языка, чтобы, например, спокойно разговаривать с носителем языка по телефону?</strong>

По телефону не знаю, а для разговоров в жизни мне хватило меньше полугода. Но я была на языковом курсе, где уроки китайского были каждый день. А вообще курсы китайского это конечно хорошо, но также важно самому уделять этому время — прописывать иероглифы, читать, общаться на улицах.

<strong>Тяжело ли адаптироваться к жизни в другой стране?</strong>

У каждого человека это происходит по-разному. Мне далось это легко. Конечно, до сих есть какие-то мелкие трудности, но их легко решить или пережить. Нужно быть открытым к новому и что не менее важно - нужно позитивно настраиваться, всегда делать акцент на положительных сторонах и понимать свои цели, тогда намного легче к чему-то привыкнуть.

<strong>Насколько чувствуется разница в менталитете?</strong>

Разница огромная. Многие не могут продолжить жить в Китае из-за непринятия китайцев, ведь жители Поднебесной придерживаются девиза «что естественно - то не безобразно». Спустя полтора года жизни здесь мне все равно сложно понять некоторые действия китайцев. Но, несмотря на их отвратительные привычки, они все равно хорошие и добрые люди и удивляют своей наивностью и трудолюбием.

<strong>Какие минусы и плюсы есть в жизни и в обучении в Китае? И нравится ли тебе там учиться?</strong>

Из плюсов я бы выделила диплом международного уровня, востребованность специалистов со знанием китайского языка, относительно низкая стоимость обучения, открывающиеся возможности, практика в известных компаниях, новые технологии, новые знакомства, доброжелательный настрой окружающих людей, огромный жизненный опыт, ну и лично для меня это путешествия по Китаю и в соседние страны. И в этой стране я чувствую себя в безопасности.
Минусы — «скучание» по друзьям, семье и городу, экология, продукты питания: соевое молоко, овощи и фрукты (чтобы они не портились, в них добавляют химические вещества), блокировка некоторых социальный сетей, принятие менталитета и то, что до Питера лететь 9 часов.

<strong>Как обычно распланирован твой учебный день?</strong>
<p class=" article_decoration_last article_decoration_before">Первый курс у иностранцев достаточно простой, в день может быть от одной до четырех пар. Есть время на свои хобби и на студенческую деятельность — я хожу на занятия по фото в университете. Примерно могу описать расписание: одна-две пары с утра, обед, перерыв около часа, еще одна-две пары, и если есть, то собрание студсовета или занятия по фото, вечером уделяю время учебе. На выходных изучаю с друзьями город: ищем музеи и интересные места Шанхая, ну, и конечно же, готовлюсь к следующей учебной неделе.</p>
<p class="article_decoration_first"><strong>Много ли свободного времени? Можно работать параллельно?</strong></p>
Свободного времени достаточно, ты можешь сам составить себе расписание для учебы.
Да, работу найти легко. В Китае на данный момент ценится работа учителя английского языка. И все школы/клубы ищут именно иностранцев на эту должность. (Компания, где работает иностранец, считается лучше той, где иностранца нет). Если подрабатывать учителем английского языка по три дня в неделю, имея один урок в день, то в месяц твоя зарплата будет 3000 юаней (30000руб).
Также есть подработка, например, съемки в фильмах. Расценки разные. Мой молодой человек снимался в рекламе, за 5 часов ему заплатили 2000юаней (20000руб).
Но есть проблема — работа со студенческой визой нелегальна. Так что, если полицейские тебя поймают, то предстоит либо штраф, либо депортация, либо тюрьма (иногда и все вместе). Поэтому свою подработку нужно продумывать тщательнее, потому что работать безопасно все-таки реально.
Также со 2-3 курсов начинается практика, где ты будешь стажироваться легально и получать зарплату.|<strong>Есть ли в твоём университете возможность получать стипендию?</strong>
<p class=" article_decoration_last article_decoration_before">В каждом университете есть возможность получить грант. Гранты бывают разные: 100% (бесплатное обучение, бесплатное общежитие + стипендия 1500-2000 юаней = 15 000-20 000 рублей), 70%(бесплатное обучение + стипендия) и 50%(скидка на обучение). Для получения гранта нужно отправить документы на государственный сайт: аттестат, 5 HSK, мотивационное письмо, Study plan, рекомендательные письма от учителей и всевозможные грамоты. Гранты есть правительственные, городские и от самого университета. Также есть возможность купить грант, и знаю людей, кто учится на покупных грантах, но также знаю тех, кого обманули. Поэтому лучше все делать своим трудом.</p>
<p class="article_decoration_first"><strong>Как складываются отношения с одногруппниками, другими студентами? Как они принимают человека из другой страны?</strong></p>
С китайцами все просто. Они любят иностранцев, готовы идти на общение, но стать с ними близкими друзьями не получится, ты можешь с ними быть знакомыми, они четко держат дистанцию. С другими иностранцами намного проще, нас сближают общие экзамены и проблемы.

<strong>Тяжело ли учиться? Много ли работы на дом?</strong>

Зависит от университета и специальности. В моей группе преподаватели делают скидку на то, что мы иностранцы и всего лишь на первом курсе, нам много не задают на дом, но ясно дают понять, что если ты сам дополнительно не будешь уделять время учебе, искать дополнительную информацию, то учиться на отлично ты не будешь. В моем вузе делается упор на самостоятельность, что мне очень нравится. Преподаватели всегда готовы тебе помочь, объяснить тему. И здесь нет такого, что преподаватель будет тебе занижать оценку или специально валить (как мне рассказывали ребята из российских вузов). Здесь преподаватели заинтересованы в том, чтобы ты получил хорошую оценку.

<strong>Нравится ли тебе еда в столовой? Сколько стоит средний обед студента?</strong>

Китайская еда отличается специями, остротой и жирностью. Я готовлю себе сама, но, если получается есть в столовой, то беру себе обед со средней ценой 5 юаней - 50 рублей. Наедаюсь.

<strong>Сколько длятся каникулы?</strong>

Одна неделя в октябре. Полтора месяца зимой между семестрами. И полтора-два месяца летом.|<strong>Расскажи, как устроены общежитие и учебный корпус.</strong>
<p class=" article_decoration_last article_decoration_before">В Китае распространены студенческие кампусы — на их территории не только учебные здания, но и общежития, библиотека, столовые, спортивные площадки, спортивный зал, продуктовые магазинчики, почта, банкоматы, администрация и кафе. Территория кампусов большая, поэтому в основном они расположены на окраинах городов. Например, в Шанхае, чтобы доехать от студенческого городка до центра города на метро понадобится около полутора часа. Мне повезло, мне до центра ехать всего лишь 20 минут.</p>
<p class="article_decoration_first"><strong>Как организован досуг студентов? Есть ли университетские праздники/ концерты?</strong></p>
<p class=" article_decoration_last article_decoration_before">В китайских вузах часто проводятся различные мероприятия для студентов. В течение года обязательно есть вечеринка для первокурсников, новый год, спортивные соревнования, международный праздник, шоу, на котором студенты могут показать свои таланты, хэллоуин и другие праздники. Я состою в студсовете, где мы как раз эти мероприятия и организовываем. Также два раза в месяц китайские студенты для всех студентов нашего вуза устраивают конкурсы, в которых мы участвуем и получаем подарки.</p>
<p class="article_decoration_first"><strong>Чем занимаются студенты-активисты? Как развивается студенческая самодеятельность?</strong></p>
<p class=" article_decoration_last article_decoration_before">В моем университете разделяется жизнь китайских и иностранных студентов. Есть три иностранных студсовета: один занимается организацией студентов в начале года (общежитие, документы), другой решает вопросы и проблемы студентов-обменщиков и последний организовывает мероприятия и кружки (кружок фото, йога, теннис и т.д.). В китайских вузах ценится активность. Если ты учишься на средний балл, но состоишь в студсовете и активно себя там проявляешь, то у тебя выше шанс получить грант, чем у студента, который учится на отлично, но совершенно ничем другим не занимается. Также есть возможность волонтерской деятельности: я как-то помогала одевать моделей для показа на Shanghai Fashion week.</p>
<em>(На фото главное здание университета Donghua university)</em>|<em>Китай - удивительная страна, в которой предоставляются огромные возможности во время и после учебы в вузе. Придется пройти через некоторые трудности, но результат того стоит. Я рада, что учусь здесь.</em>]]></_blog_row_text>
		<_blog_row_line><![CDATA[0|0|0|0|0]]></_blog_row_line>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[3675]]></id>
		<title><![CDATA[3-й профсъезд: Павел Савченко]]></title>
		<content><![CDATA[]]></content>
		<undefined3><![CDATA[]]></undefined3>
		<undefined4><![CDATA[]]></undefined4>
		<undefined5><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/03/sachenko.jpg]]></undefined5>
		<undefined6><![CDATA[Павел Савченко — предприниматель, основатель "РОСЭЛ", бизнес-продюсер — о том что: отсутствие диплома — это нормально, лучший учитель — реальные условия рынка.
]]></undefined6>
		<undefined7><![CDATA[Свободный]]></undefined7>
		<undefined8><![CDATA[&nbsp;

Павел Савченко — предприниматель, основатель "РОСЭЛ", бизнес-продюсер — о том что: отсутствие диплома — это нормально, лучший учитель — реальные условия рынка.

<b>Очень важный момент в жизни — жить здесь и сейчас. </b>
<blockquote><i><span style="font-weight: 400;">Волчица говорит своим волчатам: «Кусайте как я», и этого достаточно, и зайчиха учит зайчат: «Удирайте как я», и этого тоже достаточно, но человек-то учит детеныша: «Думай, как я», а это уже преступление.</span></i>

&nbsp;

<i><span style="font-weight: 400;">— Братья Стругацкие </span></i></blockquote>
<i><span style="font-weight: 400;">Когда меня спрашивают, чем я занимаюсь в жизни: если человек спросил по-настоящему интересуясь, то я предпочитаю отвечать так— заставляю людей задуматься и побуждаю к этому.</span></i>

<i><span style="font-weight: 400;">Мне бы хотелось, чтобы эта цитата, побудила вас подумать: надо ли повторение вашего пути ребёнку? Ведь образ мысли определяет выборы. И лучше всего ребёнку, молодому человеку, давать возможность эти выборы делать самому. </span></i>

<img class="size-medium wp-image-3678 alignleft" src="http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/03/savchenko-2-500x333.jpg" alt="" width="500" height="333" />

<span style="color: #000000;"><b>О себе:</b></span>

&nbsp;

<span style="font-weight: 400;">Хронологически я бы начал с одного эпизода. Примерно в возрасте 8-9 лет я пошел на выставку ( но надо понимать, что это советские времена) медицинского оборудования. Профессиональная, закрытая выставка. Зачем и почему я осознал считанные годы назад. Я пошел туда потому и за тем, чтобы увидеть образ деловой среды. Мне захотелось посмотреть, как вообще устроен мир. Там были прежде всего зарубежные компании, а там бизнес уже был. И впоследствии, это оказало на мой путь наверняка какое-то воздействие . Затем в 11 лет ( я очень любил работать всегда): мыл окна в кинотеатре, собирал мебель, потому что  мне хотелось зарабатывать.</span>

&nbsp;
<blockquote><span style="font-weight: 400;">
</span><i><span style="font-weight: 400;">Кстати, у Стругацких была ещё одна замечательная цитата: “все правильно: деньги нужны человеку для того, чтобы никогда о них не думать”</span></i><b><i>.</i></b></blockquote>
<b>
</b><span style="font-weight: 400;">Это действительно так. Всегда те деньги, которые я зарабатывал я использовал дальше для обретения свободы в выборе своего пути. Надо сказать два слова о моих родителях: прекрасные люди, и лейтмотивом сегодняшних слов, они будут всегда здесь. Я буду говорить о том, как они  помогли. </span><span style="color: #000000;"><b>Хочу сказать сразу: они мне не мешали. Вот вся их помощь. Мои родители дали мне почувствовать, что они меня принимают, они признают любой мой выбор и доверяют мне.</b> <span style="font-weight: 400;">
</span></span><span style="font-weight: 400;">
</span><span style="font-weight: 400;">Затем в 12 лет я пошел работать в видеозал, там крутил сеансы,  убегал с последнего урока школы , потому что в час начинался первый сеанс </span><i><span style="font-weight: 400;">—</span></i><span style="font-weight: 400;"> я должен был его запустить </span><i><span style="font-weight: 400;">—</span></i><span style="font-weight: 400;"> этим и зарабатывал потихонечку. Затем в 15 лет появилась компания, которая возникла с каких-то увлечений выходного дня. Со временем она превратилась в торговые точки (кто 90-е годы помнит, возле станций метро стояли ларьки туристические, чем там только не торговали). Моя компания с партнерами торговала батарейками, штекерами, всякой такой ерундой. И через это я понял </span><i><span style="font-weight: 400;">— </span></i><span style="font-weight: 400;"> вот он мой путь. Как понял? Я не понимал, что можно делать что-то иное, кроме как заниматься своим делом. И в этом возрасте я практически бросил школу. И уже дальше, к сожалению, не учился. Не то, чтобы к сожалению </span><i><span style="font-weight: 400;">—</span></i><span style="font-weight: 400;"> “ к сожалению” обычно принято добавлять. Однако нисколько об этом не жалею. Бросив школу, я занимался бизнесом. В 18 лет меня кинул партнер, с которым мы все делали, тогда и  появилась компания РОСЭЛ. Нам 25 лет исполнилось в январе этого года. Сначала компания занималась торговлей, а потом начала создавать и разрабатывать собственные товары, производить где-то на сторонних производствах и дистрибутировать по России. И собственно свой жизненный путь, свой предпринимательский путь, я отсчитываю с 91 года, когда эта компания, была еще точкой возле метро. </span><span style="font-weight: 400;">
</span><span style="font-weight: 400;">
</span><span style="color: #000000;"><b><img class="size-medium wp-image-3679 alignleft" src="http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/03/savchenko-3-500x333.jpg" alt="" width="500" height="333" />Об обучении, образовании:</b></span>

<span style="font-weight: 400;">Когда меня спрашивают, какое у меня образование, я с одной стороны говорю, что его нет. А с другой стороны все-таки ключевым является вся моя жизнь и тот путь, который пройден, он и есть школа жизни. И это для каждого так. И благодаря чему этот путь сложился я попробую вам рассказать.</span><span style="font-weight: 400;">
</span><span style="font-weight: 400;">
</span><span style="font-weight: 400;">С 1991 года я вывел для себя самое главное и хотел бы передать, как молодым людям, так и людям постарше, у кого уже есть дети.</span>

<span style="font-weight: 400;">Самые важные и самые востребованные на рынке труда компетенции обретаются из ближайшего круга общения человека, прежде всего от родителей. Это </span><span style="font-weight: 400;">личностные компетенции. И самыми дорогими, самыми оплачиваемыми компетенциями, в конечном итоге, становятся личностные. </span><span style="font-weight: 400;">Поскольку каким бы ни было ваше образование, а оно нужно, если ваша личность или личность вашего ребенка не способна это реализовать, не способна проявить волю для того, чтобы проявить свою профессиональную позицию, они ничего не стоят. </span>

<span style="font-weight: 400;">Люди, получившие хорошее образование, тотально его не применяют, там где оно требуется.</span><span style="font-weight: 400;"> Я сейчас имею в виду ситуацию, когда на собеседовании я вижу образование человека, задаю вопрос по профилю, причем совершенно базовый, понимаю, что этому должны были и точно учили, разговариваю об этом  с человеком. Объясняю, что три минуты назад я задал вопрос в этой же области, а у человека не сложилось, он не отреагировал и не применил это знание. И вот эти проявления знаний, они очень важны, нужны и этому надо учиться.</span><span style="font-weight: 400;">
</span><span style="font-weight: 400;">
</span><b></b><span style="color: #000000;"><b><img class="size-medium wp-image-3680 alignleft" src="http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/03/savchenko4-500x333.jpg" alt="" width="500" height="333" />Чем может помочь родительский дом?</b><b>
</b></span><span style="font-weight: 400;">
</span><strong><span style="color: #339966;">Первое и главное <i>—</i> это характер.</span></strong><span style="font-weight: 400;"> Что с моей точки зрения определяет характер? Важнейшая вещь в характере человека, на мой взгляд,  тот выбор, который человек делает, это </span><span style="font-weight: 400;">выбор </span><i><span style="font-weight: 400;">—</span></i><span style="font-weight: 400;"> хорошо сейчас, плохо потом или обратный </span><i><span style="font-weight: 400;">—</span></i><span style="font-weight: 400;"> тяжело сейчас, но хорошо потом. </span><span style="font-weight: 400;">С этим выбором абсолютно каждый из нас с раннего детства сталкивается. Очень важно перед этим выбором понимать, что делаешь.</span><span style="font-weight: 400;">
</span><span style="font-weight: 400;">
</span><span style="font-weight: 400; color: #339966;"><strong>Быть, а не казаться.</strong> </span><span style="font-weight: 400;">В чем трудность быть, почему нам хочется казаться? Потому что быть предпринимателем </span><i><span style="font-weight: 400;">—</span></i><span style="font-weight: 400;"> это сложные решения и ответственность, а казаться предпринимателем можно при помощи социальных сетей. Быть </span><i><span style="font-weight: 400;">— </span></i><span style="font-weight: 400;">гораздо дороже, намного сложнее. Казаться </span><i><span style="font-weight: 400;">— </span></i><span style="font-weight: 400;">намного дешевле, намного легче. Поэтому часто мы выбираем казаться. Но выбор <i>— </i>приложить усилия <i>—</i> способствует тому, чтобы ваш характер окреп. </span><span style="font-weight: 400;">
</span><span style="font-weight: 400;">
</span><span style="color: #339966;"><strong>Отвечать за свои слова и ошибки.</strong></span><span style="font-weight: 400;"> Чтобы я сказал родителям: никогда, никогда не исправляйте ошибки детей за них, но всегда будьте рядом с ними, давая понять, что в ходе  работы ребенка над ошибками, вы подскажете, как исправить эту ошибку.</span><span style="font-weight: 400;">
</span><span style="font-weight: 400;">Знакомство с жизненными технологиями и помощь в освоении этих жизненных технологий </span><i><span style="font-weight: 400;">— </span></i><span style="font-weight: 400;">это ключевая роль родителей. </span><span style="font-weight: 400;">
</span><span style="font-weight: 400;">
</span><strong><span style="color: #339966;">Уважение к труду. </span></strong><span style="font-weight: 400;">Уважая свой труд, ты обязательно будешь уважать труд другого человека.</span><span style="font-weight: 400;">
</span><span style="font-weight: 400;">
</span><span style="color: #339966;"><strong>Умение и желание чувствовать то, что чувствуют другие.</strong></span><span style="font-weight: 400;"> То самое, что называется эмоциональным интеллектом и то, что важно, чем бы вы в жизни  не занимались. Это прививается в семье. </span>

<span style="color: #000000;"><b>
Я далек от мысли, что иметь свой бизнес, хороший и успешный, и иметь профессию и быть успешным в этой профессии, что между этими двумя ипостасями есть такая большая разница, как принято считать в обществе.</b></span>

&nbsp;]]></undefined8>
		<undefined9><![CDATA[]]></undefined9>
		<_blog_row_img><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/03/Savchenko-1.jpg|http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/03/savchenko-2.jpg]]></_blog_row_img>
		<_blog_row_video><![CDATA[|]]></_blog_row_video>
		<_blog_row_text><![CDATA[<b>Очень важный момент в жизни — жить здесь и сейчас. </b>

&nbsp;
<blockquote><i><span style="font-weight: 400;">Волчица говорит своим волчатам: «Кусайте как я», и этого достаточно, и зайчиха учит зайчат: «Удирайте как я», и этого тоже достаточно, но человек-то учит детеныша: «Думай, как я», а это уже преступление.</span></i>

&nbsp;

<i><span style="font-weight: 400;">— Братья Стругацкие </span></i></blockquote>
&nbsp;

<i><span style="font-weight: 400;">Когда меня спрашивают, чем я занимаюсь в жизни: если человек спросил по-настоящему интересуясь, то я предпочитаю отвечать так— заставляю людей задуматься и побуждаю к этому.</span></i>

<i><span style="font-weight: 400;">
</span></i><i><span style="font-weight: 400;">Мне бы хотелось, чтобы эта цитата, побудила вас подумать: надо ли повторение вашего пути ребёнку? Ведь образ мысли определяет выборы. И лучше всего ребёнку, молодому человеку, давать возможность эти выборы делать самому. </span></i>

&nbsp;|<b>О себе: </b>

<span style="font-weight: 400;">Хронологически я бы начал с одного эпизода. Примерно в возрасте 8-9 лет я пошел на выставку ( но надо понимать, что это советские времена) медицинского оборудования. Профессиональная, закрытая выставка. Зачем и почему я осознал считанные годы назад. Я пошел туда потому и за тем, чтобы увидеть образ деловой среды. Мне захотелось посмотреть, как вообще устроен мир. Там были прежде всего зарубежные компании, а там бизнес уже был. И впоследствии, это оказало на мой путь наверняка какое-то воздействие . Затем в 11 лет ( я очень любил работать всегда): мыл окна в кинотеатре, собирал мебель, потому что  мне хотелось зарабатывать. </span><span style="font-weight: 400;">
</span>
<blockquote><span style="font-weight: 400;">
</span><i><span style="font-weight: 400;">Кстати, у Стругацких была ещё одна замечательная цитата: “все правильно: деньги нужны человеку для того, чтобы никогда о них не думать”</span></i><b><i>.</i></b></blockquote>
<b>
</b><span style="font-weight: 400;">
</span><span style="font-weight: 400;">Это действительно так. Всегда те деньги, которые я зарабатывал я использовал дальше для обретения свободы в выборе своего пути. Надо сказать два слова о моих родителях: прекрасные люди, и лейтмотивом сегодняшних слов, они будут всегда здесь. Я буду говорить о том, как они  помогли. </span><b>Хочу сказать сразу: они мне не мешали. Вот вся их помощь. Мои родители дали мне почувствовать, что они меня принимают, они признают любой мой выбор и доверяют мне.</b> <span style="font-weight: 400;">
</span><span style="font-weight: 400;">
</span><span style="font-weight: 400;">Затем в 12 лет я пошел работать в видеозал, там крутил сеансы,  убегал с последнего урока школы , потому что в час начинался первый сеанс </span><i><span style="font-weight: 400;">—</span></i><span style="font-weight: 400;"> я должен был его запустить </span><i><span style="font-weight: 400;">—</span></i><span style="font-weight: 400;"> этим и зарабатывал потихонечку. Затем в 15 лет появилась компания, которая возникла с каких-то увлечений выходного дня. Со временем она превратилась в торговые точки (кто 90-е годы помнит, возле станций метро стояли ларьки туристические, чем там только не торговали). Моя компания с партнерами торговала батарейками, штекерами, всякой такой ерундой. И через это я понял </span><i><span style="font-weight: 400;">— </span></i><span style="font-weight: 400;"> вот он мой путь. Как понял? Я не понимал, что можно делать что-то иное, кроме как заниматься своим делом. И в этом возрасте я практически бросил школу. И уже дальше, к сожалению, не учился. Не то, чтобы к сожалению </span><i><span style="font-weight: 400;">—</span></i><span style="font-weight: 400;"> “ к сожалению” обычно принято добавлять. Однако нисколько об этом не жалею. Бросив школу, я занимался бизнесом. В 18 лет меня кинул партнер, с которым мы все делали, тогда и  появилась компания РОСЭЛ. Нам 25 лет исполнилось в январе этого года. Сначала компания занималась торговлей, а потом начала создавать и разрабатывать собственные товары, производить где-то на сторонних производствах и дистрибутировать по России. И собственно свой жизненный путь, свой предпринимательский путь, я отсчитываю с 91 года, когда эта компания, была еще точкой возле метро. </span><span style="font-weight: 400;">
</span><span style="font-weight: 400;">
</span>]]></_blog_row_text>
		<_blog_row_line><![CDATA[0|0]]></_blog_row_line>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[3720]]></id>
		<title><![CDATA[3-й профсъезд: Ирина Конторева]]></title>
		<content><![CDATA[]]></content>
		<undefined3><![CDATA[]]></undefined3>
		<undefined4><![CDATA[]]></undefined4>
		<undefined5><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/04/kont.jpg]]></undefined5>
		<undefined6><![CDATA[Ирина Конторева — карьерный консультант, создатель ресурса Вакансии для хороших людей, ведущая подкаста "Карьера" на радио Коммерсантъ — о том, как поддержать ребёнка при выборе профессии, используя любовь и поддержку.
]]></undefined6>
		<undefined7><![CDATA[Свободный]]></undefined7>
		<undefined8><![CDATA[&nbsp;

Ирина Конторева — карьерный консультант, создатель ресурса Вакансии для хороших людей, ведущая подкаста "Карьера" на радио Коммерсантъ — о том, как поддержать ребёнка при выборе профессии, используя любовь и поддержку.

<img class="size-medium wp-image-3721 alignleft" src="http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/04/kont-500x333.jpg" alt="" width="500" height="333" /><strong>Всегда прислушивайтесь к тому, что происходит у вас внутри – там всё честно.
</strong>
И 15 лет назад, и тем более сейчас, и через 5 лет, ваши дети, и вы сами, будете менять профессию несколько раз за жизнь.Одной карьеры на всю жизнь, как было, например, у наших родителей, сейчас не будет, сейчас все по-другому.

<strong>Учиться всю жизнь</strong> – эту кнопочку включаем и больше никогда не выключаем. Это относится и к родителям – учиться всему и всегда, иначе не догоните, не поймете своих детей. И это относится к ребятам, которые более молодого поколения – <strong>учиться всегда!</strong>

<strong>По поводу мечт.</strong> Я мечтала быть балериной. Но есть такая история: одно дело любить что-то, а другое – у тебя нет данных. Иногда ты можешь что-то любить, но можешь не подойти по физическим данным. Совет для родителей. Спрашивайте себя: точно ли то, что я советую не моя мечта неосуществленная?

Слово “должен”, “надо” - это все напряженно. Ребят, не получилось поступить в этом году, что страшного произошло? Поработает немножко, попутешествует,поступит в следующем году. Чуть расслабленнее попрошу быть.

<span style="color: #339966;"><strong>Как помочь своему ребенку? Как выбирать профессию?</strong></span>

<strong>От сердца</strong>
<ul>
 	<li>О чем мечтаете?</li>
 	<li>Что вам интересно?</li>
 	<li>Что любите?</li>
</ul>
Выбирать профессию нужно от сердца. То, что внутри вас, что вас греет, от чего вам хорошо, чем вы любите заниматься. Правда важно! О чём вы мечтаете? Детей просто призываю не предавать свою мечту. Потому что потом это правда откликается, а иногда очень серьёзно.Когда вы работаете на нелюбимой работе, когда вы каждый день пинаете себя, чтобы туда пойти, многие заболевают, ( это психосоматика, потому что тебе не хочется туда идти и твой организм тебе помогает. Ты лежишь, потому что ты не любишь свою работу. Я призываю вас, пожалуйста, вспоминайте, о чем вы мечтаете. И ищите профессию рядом с этим. Что вам интересно? Что такое интерес? Соответственно темы, о которых вы готовы разговаривать со своими друзьями постоянно, книги на эту тему, вы готовы читать всегда. То есть вам не надоедает эта тема. То есть этот интерес может быть на протяжении всей жизни.

<strong>От головы</strong>
<ul>
 	<li>Что вы можете?</li>
</ul>
Какие есть ограничения? (физические возможности т.п.) Иногда вы что-то любите, но не можете. Что можно сделать? Пойти учиться, как вариант этому, или понять, что всё-так природных данных не хватает.

<strong>Проводим разведку и собираем данные:</strong>
<ul>
 	<li>Есть ли у профессии будущее?</li>
 	<li>Мой ли это выбор или навязанный?</li>
 	<li>Что я буду делать каждый день в профессии?</li>
 	<li>Платят ли за это деньги?</li>
</ul>
<strong>Самое главное слово для родителей – поддержка.</strong> Знаете, когда вы говорите ,например, “иди в эту профессию, там много денег” – это ошибка. Не в профессии много денег, а только профессионал в этой профессии, какой-то очень крутой, может зарабатывать большие деньги и достичь успеха. То есть в любой профессии, ты можешь быть успешным.

Хочется, чтобы вы узнавали о профессии у практиков и прямо задавали такие вопросы: что ты делаешь каждый день? Какие программы ты используешь? Какую зарплату ты получаешь? Что вообще в сфере происходит? Как ты думаешь, роботы тебя заменят? Попытали и немножко поняли, из чего будет состоять ваша работа каждый день. Потому что иначе мы в каких-то иллюзиях, мы никогда не понимаем, что это за профессия. Как понять, что правда? Я считаю, что встретиться с профессионалом, а лучше сходить к нему на работу (и на самом деле это не сложно). поможет многое понять. У взрослых есть знакомые, знакомые работают в разных сферах, а если нет – найдите в фейсбуке. Из 5 человек, двое вам скажут “да”. Очень важно прийти на работу и посмотреть. Когда приведете ребенка на работу, он поймет, хочет ли он работать с такими людьми, в таком месте, такой же ли он. Пусть сходит, посмотрит, а потом поговорите с ним – что ты чувствовал? Кто тебе больше всего понравился? А хочешь быть таким же? Потому что, если он хочет быть таким же, то это хорошая история, хороший определитель. Ваши дети должны увидеть, как можно больше. Вот в этом и состоит поддержка родителей. Помочь им, показать, что мир разнообразен. Показать в том числе, сводя их на экскурсию, в какие-то летние лагеря, чтобы он там почувствовал, попробовал.

<img class="size-medium wp-image-3722 alignright" src="http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/04/KONT1-500x333.jpg" alt="" width="500" height="333" />

<span style="color: #339966;"><strong>Памятка для родителей. Важно помнить, что в каждом возрасте есть свои нюансы.</strong></span>
<ul>
 	<li>6-12 ЛЕТ</li>
</ul>
Первое знакомство с профессиями. Пусть ребёнок пробует себя в разных ролях, занимается во всех интересных ему кружках, секциях, на онлайн-курсах. Не ругайте ребёнка, если ему надоедает занятие, и он бросает его – это абсолютно нормально.
<ul>
 	<li>12-16 ЛЕТ</li>
</ul>
Возраст отрицания родителей (любовь никто не отменяет! но вы, к сожалению, не авторитетны для них). Задача данного этапа – помочь найти взрослого наставника, человека с которым подросток сможет обсудить свои интересы. Это может быть учитель, друг семьи, тренер, коуч или педагог в секции.
<ul>
 	<li>16-18 ЛЕТ</li>
</ul>
К старшим классам подросток может определиться с направлением или даже с профессией. Помогите ему организовать следующий этап обучения: выбрать вуз и факультет, продумать подготовку к поступлению, ну и, конечно, поддержать материально.

<img class="size-medium wp-image-3723 alignleft" src="http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/04/KONT2-500x333.jpg" alt="" width="500" height="333" />

<strong>Характеристика:</strong>

Родители = надо.
Когда человек становится родителем, на первый план выходит слово “надо”.
Студенты = хочу/ не хочу.
Школьники = ничего не надо/ не знаю, чего хочу.

<strong>“Грабли” тревожных родителей:</strong>

1. Контролировать и чрезмерно опекать.

2. Не давать право на ошибку (“должен выбрать раз и на всю жизнь”).

3. Настаивать на своём выборе (династии, мечты родителей).

4. Не поддерживать выбор подростка, если вы с ним не согласны. Именно у тревожных родителей дети не знают, чего хотят. Потому что мама и папа кружат над ребенком. Фразой “ты должен выбрать профессию” мы вещаем ответственность на ребенка.Это так сложно. Так сложно не оправдать то, что на тебя повесили твои любимые родители.
<blockquote><span style="color: #ffffff;"><strong>Фразы для родителей:</strong></span>

* Мы верим в тебя!

* Мы поддержим любое твоё решение!

* Двери дома всегда открыты для тебя!

* Мы любим тебя просто так, а не за оценки и медали!

* Ошибайся! Это опыт и это нормально.

* Будь собой! Ты прекрасно сам справишься с любыми проблемами.</blockquote>
<strong>Про выбор вуза.</strong> Когда я говорю с работодателями и спрашиваю у них, насколько важно, чтобы у человека был диплом о высшем образовании. Они говорят: “да, мы смотрим на это”, (но это не так категорично в некоторых профессиях и сферах). Но на что они точно обращают внимание! Для них важно знать, что этот вуз входит в десятку рейтинговых вузов – это значит, что туда сложно поступить. И особенно важно, что ваш ребенок учился на бюджете. О чем это говорит? Он умница и труженик. Важен не сам факт получения диплома, а что его научили трудиться.

<span style="color: #339966;"><strong>НА ЧТО ОБРАЩАТЬ ВНИМАНИЕ ПРИ ВЫБОРЕ ВУЗА?</strong></span>

* Профильность заведения (специализация)

* Образовательная программа

* Ресурсы заведения

* Отзывы участников

* Наличие профессиональных преподавателей практиков

* Возможности (практики, стажировки, трудоустройство)

* Среда, социальный капитал, контакты

<span style="color: #339966;"><strong>Полезный сайт</strong></span>: https://www.ucheba.ru/]]></undefined8>
		<undefined9><![CDATA[]]></undefined9>
		<_blog_row_img><![CDATA[]]></_blog_row_img>
		<_blog_row_video><![CDATA[]]></_blog_row_video>
		<_blog_row_text><![CDATA[]]></_blog_row_text>
		<_blog_row_line><![CDATA[]]></_blog_row_line>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[3830]]></id>
		<title><![CDATA[Александр Цыпкин: "Если каждый месяц у вас новая профессия — ничего в этом страшного нет"]]></title>
		<content><![CDATA[]]></content>
		<undefined3><![CDATA[]]></undefined3>
		<undefined4><![CDATA[]]></undefined4>
		<undefined5><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/04/8d0a98736c7696038cc062e7a36a0da2.jpg]]></undefined5>
		<undefined6><![CDATA[Александр Цыпкин  о детстве и поиске себя.]]></undefined6>
		<undefined7><![CDATA[Строками]]></undefined7>
		<undefined8><![CDATA[&nbsp;

"АРТ Личности" в этом году исполняется  10 лет! В честь юбилея мы решили сделать серию интервью —  поговорить с нашими первыми гостями и экспертами, которые приезжали к нам в лагерь и рассказывали о своей профессии.

<img class="size-medium wp-image-3834 alignleft" src="http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/04/tsy-500x333.jpg" alt="" width="500" height="333" />
<em><img class="size-medium wp-image-3835 alignleft" src="http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/04/tsypk-500x333.jpg" alt="" width="500" height="333" /></em><em><span style="color: #339966;"><strong>Александр Цыпкин</strong></span> стал в 2009 году с</em><em>амым первым экспертом, который откликнулся и  приехал к школьникам поделиться своим профессиональным опытом. За прошедшие 10 лет многое изменилось. И сегодня, в 2019 году, мы решили поговорить с Александром не об особенностях профессии, а о том, что этому предшествовало. <span style="color: #339966;"><strong>О детстве и поиске себя.</strong></span>
</em>

<b> </b>

<b> — Помните себя в подростковом возрасте? Каким вы были? </b>

<b>
</b>Подростковый возраст попал на время развала  СССР, соответственно, на самое сложное и самое свободное время нашей истории. Поэтому в подростковом возрасте было всё: от ватников,кирзачей, концертов «Кино» до первой поездки заграницу в 91 году, попытки заработать деньги путем продажи кока-колы на улицах, настоящей дружбы. У меня был очень счастливый подростковый возраст. Я никогда о нем не жалею и, конечно, то, какой сейчас, во многом основа там — от Depeche Mode до попытки в текстах изображать из себя чего-то.

&nbsp;

<b>—Что оказало наибольшее влияние на вас в детстве?</b>

В детстве на меня повлияла, конечно, больше всего семья. Когда я родился у меня были живы все прабабушки, по-моему трое прадедушек были живы. Все бабушки, все дедушки разумеется. Потом стали рождаться младшие сёстры, и я всё время ощущал себя частью огромной семьи — вот это оказало влияние. Большой, интересный семьи с историей на много-много поколений. И до сих пор я чувствую себя какой-то веткой на большом дереве, к которому я всегда могу прислониться.  Наверное, это самое важное.
Второе — это друзья и школа английская, которая повлияла на мое дальнейшее развитие полностью. Не было бы английского языка — не было бы ничего вообще. За это безумно благодарен своим родителям и своей семье. Это важно, что есть международный опыт. Потом отъезд отца повлиял, конечно. И, как я уже сказал, развал СССР и ощущение, что будущего не существует и живешь только сегодня, я до сих пор, наверное, так живу.

&nbsp;

<b>—Пробовали писать в школе ? Было ли ощущение, что будете  заниматься этим в будущем ?</b>

Писать я в детстве не начинал. Ну, сочинения писал хорошо, очень много всегда разговаривал, очень много болтал. Был таким большим философом, как мне казалось.  На этом же всегда разводил девушек на общение. Честно говоря, брать мне больше было нечем. Я весил килограмм 65 при росте 180. Как понимаете такая удочка, не очень кому было интересно. Я не знал, кем я буду в детстве вообще. Вообще не было никаких предположений даже, я как-то жил и жил. И всё произошло случайно — и факультет международных отношений случайно, и писательство случайно. Всё это какая-то цепь случайностей, но я всегда знал, что люди будут главным активом, с которым я буду работать.

&nbsp;

<b>— Чтобы посоветовали себе подростку? </b>

<b>
</b>Подростку я посоветовал бы: <span style="color: #339966;"><strong>не спать</strong></span>, <strong><span style="color: #339966;">много развлекаться</span></strong>, <strong><span style="color: #339966;">меньше играть в компьютерные игры</span></strong>, <span style="color: #339966;"><strong>больше общаться с людьми</strong></span>, <strong><span style="color: #339966;">обязательно изучать при этом компьютер и IT</span> </strong>(В любом случае! Как базовую вещь, чтобы разбираться в них — это наше будущее). Обязательно <span style="color: #339966;"><strong>знать английский язык</strong></span>, потому что это единственный язык, который станет мировым. Ну, разве что, еще китайский, и то даже постепенно, в связи с тем, что кино американское, и игры все американские — все равно английский язык будет базовым.

<span style="color: #339966;"><strong>И не бояться менять свою точку зрения самое главное. Если каждый месяц у вас новая профессия— ничего в этом страшного нет. Вообще ничего страшного нет.</strong></span> Более того, вы поступили и вам не понравилось — вы ушли и начали заниматься другим. Нас часто родители долбают: “ты должен доучиться до конца. Обязательно. Потом аспирантура, потом профессию получить” — нихрена подобного. Свой путь нужно искать всю жизнь и не бояться отступать с того пути, который есть.

<img class=" wp-image-3837 alignleft" src="http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/04/940x1410_0xc35dbb80_1960953271516892614-500x750.jpg" alt="" width="370" height="555" />

<b>— Как относитесь  к современной системе образования ? Хотели бы попробовать себя в качестве преподавателя?</b>

<b>
</b>Я ничего не знаю про современную систему образования, потому что я ж не в школе. Преподаванием я регулярно занимаюсь и так. Я читаю лекции различные, мне нравится. Это прекрасный способ себя проверить на способности быстро думать и соображать. Это замечательный способ получить обратную связь от молодого поколения.  И как-то не застареть, не закиснуть. Я думаю, самое главное, чем я буду заниматься в будущем — это преподавание. Когда буду совсем старый, никому не нужный. Потому что, надеюсь, студентам такой веселый дедушка будет нужен всегда.

&nbsp;

<b>— Как по вашему мнению раскрыть свой потенциал?</b>

Раскрыть свой потенциал можно только постоянно пробуя раскрывать разные вещи. Потому что мы не знаем, где этот потенциал, в чем он спрятан. Все люди талантливы, абсолютно все. Почему не у всех удается достигнуть чего-то в жизни? Потому что либо не хотят раскрывать свой талант, либо не знают, какой он, либо всю жизнь работают не в той области, в которой у них талант заложен. Пробовать себя, пробовать новые города, новые страны, новых людей, использовать каждую минуту. Заходить в каждую открытую дверь, а если дверь не открывается — взламывать эти двери, но не сидеть на месте.

&nbsp;]]></undefined8>
		<undefined9><![CDATA[]]></undefined9>
		<_blog_row_img><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/04/tsy.jpg|http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/04/Artlichnost_4_004.jpg|http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/04/TJxPXzv-4s.jpg|http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/04/tsypkin1.jpg|http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/04/940x1410_0xc35dbb80_1960953271516892614.jpg|http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/04/tsypkin2.jpg|http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/04/tsypkin.jpg]]></_blog_row_img>
		<_blog_row_video><![CDATA[||||||]]></_blog_row_video>
		<_blog_row_text><![CDATA["АРТ Личности" в этом году исполняется  10 лет! В честь юбилея мы решили сделать серию интервью —  поговорить с нашими первыми гостями и экспертами, которые приезжали к нам в лагерь и рассказывали о своей профессии.

<em><span style="color: #339966;"><strong>Александр Цыпкин</strong></span> стал в 2009 году с</em><em>амым первым экспертом, который откликнулся и  приехал к школьникам поделиться своим профессиональным опытом. За прошедшие 10 лет многое изменилось. И сегодня, в 2019 году, мы решили поговорить с Александром не об особенностях профессии, а о том, что этому предшествовало. <span style="color: #339966;"><strong>О детстве и поиске себя.</strong></span>
</em>

&nbsp;|<strong>— Помните себя в подростковом возрасте? Каким вы были?</strong>

Подростковый возраст попал на время развала СССР, соответственно, на самое сложное и самое свободное время нашей истории. Поэтому в подростковом возрасте было всё: от ватников,кирзачей, концертов «Кино» до первой поездки заграницу в 91 году, попытки заработать деньги путем продажи кока-колы на улицах, настоящей дружбы. У меня был очень счастливый подростковый возраст. Я никогда о нем не жалею и, конечно, то, какой сейчас, во многом основа там — от Depeche Mode до попытки в текстах изображать из себя чего-то.|<strong>—Что оказало наибольшее влияние на вас в детстве?</strong>

В детстве на меня повлияла, конечно, больше всего семья. Когда я родился у меня были живы все прабабушки, по-моему трое прадедушек были живы. Все бабушки, все дедушки разумеется. Потом стали рождаться младшие сёстры, и я всё время ощущал себя частью огромной семьи — вот это оказало влияние. Большой, интересный семьи с историей на много-много поколений. И до сих пор я чувствую себя какой-то веткой на большом дереве, к которому я всегда могу прислониться. Наверное, это самое важное. Второе — это друзья и школа английская, которая повлияла на мое дальнейшее развитие полностью. Не было бы английского языка — не было бы ничего вообще. За это безумно благодарен своим родителям и своей семье. Это важно, что есть международный опыт. Потом отъезд отца повлиял, конечно. И, как я уже сказал, развал СССР и ощущение, что будущего не существует и живешь только сегодня, я до сих пор, наверное, так живу.|&nbsp;

<strong>—Пробовали писать в школе ? Было ли ощущение, что будете заниматься этим в будущем ?</strong>

Писать я в детстве не начинал. Ну, сочинения писал хорошо, очень много всегда разговаривал, очень много болтал. Был таким большим философом, как мне казалось. На этом же всегда разводил девушек на общение. Честно говоря, брать мне больше было нечем. Я весил килограмм 65 при росте 180. Как понимаете такая удочка, не очень кому было интересно. Я не знал, кем я буду в детстве вообще. Вообще не было никаких предположений даже, я как-то жил и жил. И всё произошло случайно — и факультет международных отношений случайно, и писательство случайно. Всё это какая-то цепь случайностей, но я всегда знал, что люди будут главным активом, с которым я буду работать.|&nbsp;

&nbsp;

<strong>— Что посоветовали бы подростку?</strong>

Подростку я посоветовал бы: <span style="text-decoration: underline;"><strong>не спать</strong></span>, <span style="text-decoration: underline;"><strong>много развлекаться</strong></span>, <span style="text-decoration: underline;"><strong>меньше играть в компьютерные игры</strong></span>, <span style="text-decoration: underline;"><strong>больше общаться с людьми</strong></span>, <strong><span style="text-decoration: underline;">обязательно изучать при этом компьютер и IT</span></strong> (В любом случае! Как базовую вещь, чтобы разбираться в них — это наше будущее). Обязательно <span style="text-decoration: underline;"><strong>знать английский язык</strong></span>, потому что это единственный язык, который станет мировым. Ну, разве что, еще китайский, и то даже постепенно, в связи с тем, что кино американское, и игры все американские — все равно английский язык будет базовым.

<strong><span style="text-decoration: underline;">И не бояться менять свою точку зрения самое главное.</span></strong> Если каждый месяц у вас новая профессия— ничего в этом страшного нет. Вообще ничего страшного нет. Более того, вы поступили и вам не понравилось — вы ушли и начали заниматься другим. Нас часто родители долбают: “ты должен доучиться до конца. Обязательно. Потом аспирантура, потом профессию получить” — нихрена подобного. Свой путь нужно искать всю жизнь и не бояться отступать с того пути, который есть.|&nbsp;

&nbsp;

<strong>— Как относитесь к современной системе образования ? Хотели бы попробовать себя в качестве преподавателя?</strong>

Я ничего не знаю про современную систему образования, потому что я же не в школе. Преподаванием я регулярно занимаюсь и так. Я читаю лекции различные, мне нравится. Это прекрасный способ себя проверить на способности быстро думать и соображать. Это замечательный способ получить обратную связь от молодого поколения. И как-то не застареть, не закиснуть. Я думаю, самое главное, чем я буду заниматься в будущем — это преподавание. Когда буду совсем старый, никому не нужный. Потому что, надеюсь, студентам такой веселый дедушка будет нужен всегда.|&nbsp;

<strong>— Как по вашему мнению раскрыть свой потенциал?</strong>

Раскрыть свой потенциал можно только постоянно пробуя раскрывать разные вещи. Потому что мы не знаем, где этот потенциал, в чем он спрятан. Все люди талантливы, абсолютно все. Почему не у всех удается достигнуть чего-то в жизни? Потому что либо не хотят раскрывать свой талант, либо не знают, какой он, либо всю жизнь работают не в той области, в которой у них талант заложен. Пробовать себя, пробовать новые города, новые страны, новых людей, использовать каждую минуту. Заходить в каждую открытую дверь, а если дверь не открывается — взламывать эти двери, но не сидеть на месте.

<em>В тексте использовались личные фотографии Александра Цыпкина и фотографии Дмитрия Ягнова.</em>]]></_blog_row_text>
		<_blog_row_line><![CDATA[0|0|0|0|0|0|0]]></_blog_row_line>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[3847]]></id>
		<title><![CDATA[3-й профсъезд: компания SPLAT]]></title>
		<content><![CDATA[]]></content>
		<undefined3><![CDATA[]]></undefined3>
		<undefined4><![CDATA[]]></undefined4>
		<undefined5><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/04/splat.jpg]]></undefined5>
		<undefined6><![CDATA[Светлана Закирова и   Анна Киреева о компании SPLAT и правильном выборе профессии.]]></undefined6>
		<undefined7><![CDATA[Свободный]]></undefined7>
		<undefined8><![CDATA[&nbsp;

<em>Предпринимательство. Как создать и как развивать крупную компанию? Как правильно выбрать профессию? Советы для подростков и родителей.</em>

<strong>Спикеры:</strong>
<ul>
 	<li>Светлана Закирова — директор R&amp;D компании SPLAT.</li>
 	<li>Анна Киреева — директор по развитию бизнеса в регионе "Северо-Запад, Волга", компания SPLAT.</li>
</ul>
<img class="size-medium wp-image-3849 alignleft" src="http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/04/splat-1-500x333.jpg" alt="" width="500" height="333" />

&nbsp;

<strong>Коротко о компании.</strong>

Без чего невозможно создать успешный бизнес? Первое — люди, без людей невозможно вообще. И второе, самое главное, цель. Если назвать немножко по-другому, то это миссия компании. Как начиналась компания СПЛАТ? Несколько молодых людей, по 18-19 лет, сидели в кафе на лавочке и думали, чем они хотят заниматься в жизни. Они решили, что хотят делать большое дело и миссия этого дела — делать людей красивыми, успешными и здоровыми. Когда образовалась миссия, начали появляться продукты. Далее для компании важны ценности. У нас 7 ценностей, которые также особо не претерпели изменения за прошедшие годы.

&nbsp;

&nbsp;

—Быть настоящим, открытым и честным;

—Быть креативным, любознательным, увлеченным;

—Быть ответственным, упорным, нацеленным на результат;

—Любить свое дело и быть в нем лучшим;

—Развиваться, совершенствоваться и открываться новому;

—Быть оптимистичным и верить в любовь;

—Быть уверенным в себе и в команде.

Мне очень нравится ценность «развиваться”, потому что даже мы, находясь сейчас в стадии зрелости, постоянно развиваемся как компания и как люди. Соответственно, мы выбираем людей в компанию, которые соответствуют максимально этим ценностям. Это для нас очень важно. И что тоже важно, те три человека, которые сформировали компанию “СПЛАТ” до сих пор находятся с нами, работают в команде. В прошлом году нам исполнилось 18 лет, и мы из стадии “старт-ап” перешли в стадию «гоу-гоу». Чем они отличаются? Когда есть не 3 человека, а есть уже 500 человек, появляются уже какие-то процессы, все решения принимает уже не один человек, чтобы не было бардака. Эту стадию мы тоже уже прошли, сейчас у нас стадия “развитие”, стадия “становление”. Мы развиваемся, ставим себе новые цели как предприниматели. И мы должны наращивать новые компетенции, набирать новую команду, которая поможет выйти нам на наши целевые показатели.

<img class="size-medium wp-image-3850 alignright" src="http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/04/splat1-500x333.jpg" alt="" width="500" height="333" />

<strong>Без чего невозможна работа в любом бизнесе? Без ключевых компетенций:</strong>

1) Разработка продукта. Откуда берется идея? От рынка, то есть то, что нужно сейчас потребителям. И второе — идея рождается именно в мозговом штурме.

2) Качество.

3) Результат.

Важно не забывать про инновации. В основе каждого продукта!
<blockquote><strong>“Инновации - единственный путь к победе” - Стив Джобс.</strong></blockquote>
Но всегда необходимо помнить про баланс. Не внедрять инновацию ради инновации.

<strong>Какие люди нужны в компанию?</strong>

1) Интеллект. Люди, у которых есть образование. И это необходимое условие. Но одних знаний недостаточно, нужно уметь анализировать информацию. Добыть знания сейчас очень легко. Важный навык — быстро, оперативно анализировать информацию,предлагать действия и выдавать готовый результат. <strong><span style="color: #008000;">Совет родителям: ни в коем случае не навязывайте свои нереализованные амбиции и ваше виденье. Много работаю с людьми и вижу загубленные души, в прямом смысле слова.</span> </strong>Когда дети наступили на свое самолюбие и пошли туда, куда им сказали, хотя хотели совсем другого. Прислушайтесь к своим детям, помогите им определить свои таланты. Сейчас, в современном мире, это очень легко сделать. Определите, что заложено в ребенке природой, какие у него сильные стороны и развивайте их. Сейчас очень много площадок для тестирования.

<img class="size-medium wp-image-3851 alignleft" src="http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/04/splat2-500x333.jpg" alt="" width="500" height="333" />

2) Второе требование к кандидатам —нужно любить свое дело. Например, ребенок мечтает быть юристом: он вкладывает в это понятие — стоять в красивом костюме на суде и грамотно продвигать свою речь или же он любит разбирать кучи документов, изучать законы. Вот нужно быть честным. <strong><span style="color: #008000;">Что вы любите? Любить надо то, что вы делаете каждый день. Ту рутину, через которую мы идем к звёздам.</span></strong> Потому что мы проводим на работе огромное количество времени. И если будущий специалист не любит то, что он делает каждый день, он не будет успешным.

3) По наблюдениям — успешны те, кто с курса 2-го, 3-го подрабатывали, даже бесплатно, набирались опыта. Получить сейчас только образование — не достаточно, нужно действительно иметь опыт.

4) Другие важные навыки — это <strong><span style="color: #008000;">умение работать в команде, коммуникативность и адаптивность.</span></strong> Люди, которые умеют быстро адаптироваться, подстраиваться под ситуацию. Вузы отстают от рынка, поэтому подготовить должны родители.

5) Предприниматель — это образ жизни, ответственность за результат, за потребителя, для которого ты этот продукт делаешь, за людей, которые с тобой работают. <strong><span style="color: #008000;">Ответственности тоже никто не учит.</span></strong>

6) <strong><span style="color: #008000;">Обучение непрерывно всю жизнь.</span></strong>]]></undefined8>
		<undefined9><![CDATA[]]></undefined9>
		<_blog_row_img><![CDATA[]]></_blog_row_img>
		<_blog_row_video><![CDATA[]]></_blog_row_video>
		<_blog_row_text><![CDATA[]]></_blog_row_text>
		<_blog_row_line><![CDATA[]]></_blog_row_line>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[3992]]></id>
		<title><![CDATA[3-й профсъезд: Андрей Павленко]]></title>
		<content><![CDATA[]]></content>
		<undefined3><![CDATA[]]></undefined3>
		<undefined4><![CDATA[]]></undefined4>
		<undefined5><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/04/pavlenko1.jpg]]></undefined5>
		<undefined6><![CDATA[Что значит быть врачом]]></undefined6>
		<undefined7><![CDATA[Свободный]]></undefined7>
		<undefined8><![CDATA[&nbsp;

Андрей Павленко — один из лучших хирургов-онкологов страны — о сегодняшних реалиях медицины и о том, к чему стоит готовиться будущим докторам.

<img class="size-medium wp-image-3993 alignleft" src="http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/04/pavlenko-500x333.jpg" alt="" width="500" height="333" />

Наше общество сегодня воспринимает докторов абсолютно негативно.  Докторов, которые бы хотели нанести умышленный вред пациенту — не существует, поверьте.

Но, к сожалению, наше общество с некоторых пор считает, что доктор — это враг, и он очень много чем обязан пациентам. Он должен работать круглосуточно, 24 на 7. Абсолютно не получая всех тех удовольствий, которые может получать обычный человек. Негативно сказывается и отрицательный образ, создаваемый СМИ. Журналисты не проверяют информацию и тиражируют её по всем источникам. И опровержения не публикуются.  У доктора нет никакого статуса.

<strong>О работе врача</strong>

&nbsp;

К чему вы должны готовиться ( обр. к будущим врачам. Прим.редакции)? К тому, что наш министр здравоохранения считает, что главной мотивацией врачей должна быть не зарплата, а самореализация.  Мы безусловно пытаемся честно жить и работать, но в результате всех реформ, которые в настоящее время проводит наше правительство, на самом деле,заработок только уменьшился. То есть если люди раньше зарабатывали 40 000 рублей в регионе на 1,5 ставки, то сейчас они зарабатывают 28 000-30 000 рублей. Можно ли прожить на 30 000 рублей, имея семью,детей? Можно о чем-то думать, кроме того,где взять деньги? Невозможно. Можно пытаться думать о самореализации и самосовершенствовании? Невозможно. И для того, чтобы стать и быть хорошим доктором, необходимо ездить на конференции. На эти конференции никто не повезет вас, вы сами должны оплатить. И для того,чтобы быть хорошим доктором, вам необходима современная литература. Я не говорю про те книжки, которые вам дадут в институте, их на самом деле можно вообще не читать и не открывать. Потому что, к сожалению вся российская литература, которая сейчас отдается вам в институтах, она не нужна в 90% случаев. (Не учитывая фундаментальные науки, я имею в виду анатомию и т.д. Там, как говорится, все без изменений).

Если мы возьмем клинические дисциплины, то, к сожалению, только конференции, только современные руководства, только современные гайдлайны, руководство которого меняется каждый год, в который вносятся изменения каждый год, вы за ними должны следить. И, к сожалению, для того, чтобы это делать, вам необходимы финансы. То есть мы должны быть финансово обеспеченными, чтобы каким-то образом думать о самосовершенствовании.

<img class="size-medium wp-image-3995 alignright" src="http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/04/pavlenko2-500x333.jpg" alt="" width="500" height="333" />

&nbsp;

<strong>О преступлениях</strong>

&nbsp;

Появление отдела СК по борьбе с ятрогенными преступлениями. То есть считается, что доктора —это такие люди, которые намеренно хотят причинить зло нашим больным, потому что если мы с вами вдумаемся в термин “ятрогенное преступление” оно само по себе означает, что доктор вместе со своими подельниками должен задумать причинить вред.

&nbsp;

То есть, что такое преступление? Должен быть умысел, умысел причинить вред. Само по себе ятрогенное преступление, это тот термин, который уничтожает и унижает докторов, абсолютно всех докторов в нашей стране, к сожалению.

Это говорит о том, что общество не доверяет докторам в настоящее время.

&nbsp;

<strong>О врачебных ошибках</strong>

&nbsp;

К сожалению, доктора люди. И у каждого есть врачебные ошибки. Все ошибаются. Все. Нет человека, который в своей жизни ни разу не ошибся. Просто цена ошибки доктора выше. Но мы такие же люди, мы не роботы, мы не имеем возможности побороть иногда свои эмоции, у нас есть свои проблемы, мы такие же люди. И поэтому мы все имеем право на ошибку. К сожалению, не все это понимают. Каждый случай должен разбираться, потому что  врачебная ошибка это ни что иное, как добросовестное заблуждение. К сожалению, больные умирают, и мы ничего с этим сделать не сможем.

&nbsp;

<img class="size-medium wp-image-3994 alignleft" src="http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/04/pavlenko1-500x333.jpg" alt="" width="500" height="333" />

&nbsp;

<strong>Советы будущим врачам</strong>

&nbsp;

Мы забираемся на Эверест. Вы собираетесь забраться на Эверест сейчас. ( обращение к абитуриентам медицинских вузов. Прим. редакции)  Это не много ни мало именно Эверест. И вы не знаете, чем закончится это восхождение. Я очень хочу, чтобы вам повезло в этой жизни. Я очень хочу, чтобы вы взобрались. Поэтому я даю вам несколько советов.

&nbsp;

&nbsp;
<ul>
 	<li>Знание английского языка.</li>
 	<li>Самоподготовка и зарубежные источники.</li>
 	<li>Поиск настоящих лидеров-профессионалов.</li>
</ul>
Обратите внимание, чем лидер отличается от босса. Босс — человек, который использует человека, абсолютно не давая ничего взамен. Лидер —это тот, кто всегда покажет, всегда научит, расскажет, но и потребует взамен. Но это очень важно, ищете таких людей, которые не боятся делиться знаниями, которые научат вас самому главному — давать знания. Потому что если вас хорошо научили, то и вы будете хорошо учить.
<ul>
 	<li> Держитесь правильных сообществ.  Например, сообщество “Медач”.</li>
 	<li>Не доверяйте ничему и никому! (Даже мне).</li>
 	<li> Все проверяйте!</li>
 	<li>Не забывайте читать художественную литературу!  Потому что чем больше книжек вы прочитаете, тем больше будет развит ваш кругозор. Ведь вы сами отметили, что доктор должен быть честен, интеллектуален, порядочен.</li>
 	<li>Развивайте эрудицию!</li>
 	<li>Учитесь мыслить критически!</li>
</ul>
<em>И пусть вам сопутствует удача</em><em>!</em>

<em>И однажды вы покорите этот Эверест!</em>

&nbsp;

&nbsp;]]></undefined8>
		<undefined9><![CDATA[]]></undefined9>
		<_blog_row_img><![CDATA[]]></_blog_row_img>
		<_blog_row_video><![CDATA[]]></_blog_row_video>
		<_blog_row_text><![CDATA[]]></_blog_row_text>
		<_blog_row_line><![CDATA[]]></_blog_row_line>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[3996]]></id>
		<title><![CDATA[3-й профсъезд: Ростислав Павлов]]></title>
		<content><![CDATA[]]></content>
		<undefined3><![CDATA[]]></undefined3>
		<undefined4><![CDATA[]]></undefined4>
		<undefined5><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/04/pavlov4.jpg]]></undefined5>
		<undefined6><![CDATA[Об искусстве планировать время]]></undefined6>
		<undefined7><![CDATA[Свободный]]></undefined7>
		<undefined8><![CDATA[&nbsp;

Ростислав Павлов — хирург-онколог онкологического центра комбинированных методов лечения — об искусстве планировать время.

<img class="size-medium wp-image-3997 alignleft" src="http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/04/pavlov1-500x333.jpg" alt="" width="500" height="333" />

На самом деле, все очень круто. Медицина — это здорово!

Я также всегда сидел в студенческие годы на лекциях и задавал один и тот же вопрос — кто такой врач от Бога?

Есть же такие врачи от Бога? Их нет. Есть профессионалы и непрофессионалы.

Я абсолютно не талантливый, у меня все получалось с 10 раза. Мне приходилось читать гораздо больше. И я расскажу вам о своем навыке, который поможет добраться вам до Эвереста спокойно. В спокойном режиме с кофе, чаем, с хот-догами и гостиницами.

&nbsp;

Самый популярный вопрос: сколько нам осталось времени? В среднем мы в России живём 70-75 лет.

И сколько вас осталось времени? 6 лет института, 2 года ординатуры — 8 лет и ты врач. Первый день, когда ты приходишь врачом— самые незабываемые ощущения.

<img class="size-medium wp-image-3999 alignleft" src="http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/04/pavlov2-500x333.jpg" alt="" width="500" height="333" />

И тут нам помогает тайм-менеджмент. Тайм-менеджмент  — это наука, котловая помогает организовать время. Время —это самый ценный ресурс, который у вас есть.

В студенческие годы вы уже можете стать машинами хирургии, если научитесь правильно распределять своё время.

Но чаще всего у всех ощущение дня сурка и как результат стресс и беспокойство, и слишком мало времени — слишком много дел.  Но что же делать с этим?

Корень слова «успех» — «успеть». То есть нам просто нужно всё успеть. Вам нужно успеть учится, успеть тренироваться и успеть развиваться. Речь далее идёт о приоритетах.

&nbsp;

&nbsp;
<blockquote><strong>«Срочные дела, как правило, не самые важные, а важные — не самые срочные» (Д. Эйзенхауэр).</strong></blockquote>
Тренируйтесь делать приоритет на важность дел. Когда вы думаете, что у вас ещё будет время подучить, помирите о том, что времени у вас мало.

<strong>И вопрос продуктивности.</strong>
<ul>
 	<li>15 минут планирования сохранят 4 часа рабочего дня.</li>
</ul>
Планируйте свой день! Вырабатывайте навык планирования. Он вам даст большой стимул и преимущество. Будьте дятлами своей профессии. Долбите в одну точку.
<ul>
 	<li>Продуктивность — это вопрос не талантов, это вопрос методологии.</li>
 	<li>«Труд побеждает талант, если талант не трудится». Павлов Р.В.</li>
 	<li>Не пропускайте дедлайны.</li>
 	<li>Не бойтесь, просто делайте. Результат все равно будет.</li>
 	<li>В голове может поместиться не больше 7 задач. Берите блокнот и все записывайте.</li>
</ul>
&nbsp;

<strong>С чего начать?</strong>

Первый шаг: отложить на 10 минут все дела в сторону, взять листок бумаги и выписать все, что не даёт вам покоя.

Следующий шаг: делай сейчас.

&nbsp;
<blockquote><strong>Создавай, что угодно — что угодно, но создавай!</strong>

<strong>Стив Джобс</strong></blockquote>
&nbsp;

<strong>Не начинай:</strong>
<ul>
 	<li>День без плана.</li>
 	<li>Неделю без плана.</li>
 	<li>Месяц без плана.</li>
</ul>
&nbsp;

Если у вас не будет плана, вы не будете знать, к чему идти.

Будьте лучшими в своём деле.]]></undefined8>
		<undefined9><![CDATA[]]></undefined9>
		<_blog_row_img><![CDATA[]]></_blog_row_img>
		<_blog_row_video><![CDATA[]]></_blog_row_video>
		<_blog_row_text><![CDATA[]]></_blog_row_text>
		<_blog_row_line><![CDATA[]]></_blog_row_line>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[4122]]></id>
		<title><![CDATA[«Когда родитель знает, что мотивирует ребёнка, он понимает, что ему говорить»]]></title>
		<content><![CDATA[]]></content>
		<undefined3><![CDATA[]]></undefined3>
		<undefined4><![CDATA[]]></undefined4>
		<undefined5><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/05/590.jpg]]></undefined5>
		<undefined6><![CDATA[Важная лекция о выборе жизненного пути]]></undefined6>
		<undefined7><![CDATA[Свободный]]></undefined7>
		<undefined8><![CDATA[&nbsp;
<p class="b-pb-publication-body__lead"><em>Коуч и психолог, мотивационный консультант Галина Булаховская рассказывает о том, что такое 16 базовых мотивов личности, как они влияют на выбор будущего и почему мотивы ребёнка могут отличаться от мотивов родителей.</em></p>

<h3>Кто такой коуч</h3>
Половину своей жизни я занималась рекламой и пиаром. Однажды так сложились обстоятельства, что вместо того, чтобы продолжать строить свою карьеру, я пошла учиться психологии. Психотерапия — не моя история, а вот коучинг на стыке бизнеса и психологии показался интересным.

Коуч — неведомая профессия, про которую уже есть много мифов. Коучинг — это всегда про развитие. Если у человека есть запрос, цель и нужно до неё добраться, иногда он не может сделать это самостоятельно. Не потому что что-то с ним не так, просто эффективнее удаётся это сделать, когда есть зеркало, помощник.

В Англии coach — это комфортабельные автобусы, которые совершают поездки на дальние расстояния. Коуч поможет добраться из точки А до точки Б. Коуч знает путь и о чём нужно подумать, чтобы добраться. Он помогает своему клиенту пройти по этой дороге.

Иногда в процессе коучинга мы наталкиваемся на психологические проблемы, которые мешают человеку двигаться. Коуч с психологическим образованием имеет возможность эти моменты решать, но это не основная его задача.
<div class="b-pb-publication-body__image">
<figure class="i-control b-pb-image b-pb-image_pablo_mel b-pb-image_pablo i-control_pablo_mel"><img class="b-pb-image__image alignleft" src="https://image.mel.fm/i/8/8ea1mw5k6H/590.jpg" alt="" /></figure>
</div>
<h3>Самоопределение: кто я, какая среда меня окружает и как я с ней выстраиваю отношения</h3>
По поводу самоопределения есть очень много теорий. Они говорят про личностное, профессиональное, социальное самоопределение. Мне кажется, всё можно свести к одному: человек определяет, кто он такой, понимает что-то про себя и налаживает отношения с внешней средой.

Самоопределение нужно всем. В слове уже всё сказано. Первая часть это «само». Человек в этой жизни определяет сам про себя, кто он есть. Человеку приходится всё делать самому. Если мы говорим о профориентации: тебе не расскажут, кем быть, а помогут понять что-то такое про себя, про внешний мир, чтобы ты мог определиться сам.
<div class="b-pb-publication-body__banner">
<div class="i-control b-ad-space b-ad-space_pablo_mel b-ad-space_pablo b-ad-space_type_d_banner_590x i-control_pablo_mel b-ad-space_zoomable" data-params="{&quot;data&quot;:{&quot;type&quot;:&quot;d_banner_590x&quot;}}">
<div class="b-ad-space__horizontal-centering">
<div class="videoAd">
<div class="nr-player">
<div></div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
<p class="b-pb-publication-body__incut">У детей точно такие же задачи, как у нас. И они должны сами определиться. Не нам решать, кем и какими им быть, мы можем только им помогать в этом процессе</p>
Хорошо помочь, эффективно помочь может только человек, который определился сам. Если у родителя с самим собой всё в порядке и всё понятно, ему легче найти ресурсы, чтобы помочь другому.
<h3>16 универсальных базовых мотивов личности</h3>
Есть мотивационный тест американца Стивена Рисса. По его теории у нас есть 16 универсальных базовых мотивов, которые присутствуют в той или иной степени в каждом из нас. Они влияют на всё, что мы делаем в жизни, как и что мы думаем и чувствуем. Все 16 мотивов выражены по-разному, это естественно, иначе мы были бы все одинаковыми.

Например, каждому человеку нужна какая-то доля одобрения от других людей. Мы все хотим, чтобы нас принимали, признавали, хотим чувствовать себя безопасно. В системе Рисса всё это называется приятием, и это только название. Я всегда говорю, что гораздо важнее то, что мы подразумеваем, тем более что это американская история и термин переводной.

Потребность в одобрении может быть выражена с разной силой. Одному человеку нужно чуть-чуть, другому больше. Есть представить себе диван на одном конце которого 0%, а на другом 100%, то каждый из нас сидит где-то на этом диванчике. Кому-то нужно 90%: ты проснулся утром и надо, чтобы все улыбались, вышел на улицу — тебе собака улыбнулась и подмигнула, пришёл в магазин, продавец вежлив и доброжелателен, на работе сказали, какой у тебя отличный отчёт. Если учишься в школе, нужно, чтоб учительница поддерживала, ласково смотрела и говорила: «Молодец, Маша, у тебя отлично получается». Только тогда человек чувствует себя комфортно. А тот, который сидел с другого края, где 10%, ему всё равно, улыбалась ли собака, смотрел ли ласково продавец, что говорила учительница. Он сосредоточен на процессе. В результате теста мы получаем информацию по всем 16 мотивам. Значение будут иметь те, которые выражены или чуть-чуть, или сильно.

Во взрослой версии теста есть информация по всем 16 мотивам. В подростковой версии мы исключаем три пункта: секс, насыщение и по воле авторов отсутствует мотив сбережения (потребность накапливать). Они решили, что подростки несамостоятельные ребята и не обладают собственными средствами, поэтому проверять на этот мотив не корректно.

Понимание своих мотивов может очень помочь в жизни. Есть мотив «потребность в физической, мускульной активности». И есть те, кто готовы к активному образу жизни. Мы поехали в отпуск, там мой муж хочет бегать, ходить пешком, ползать по горам, он чувствует себя при этом превосходно. Я хочу сидеть на диване, арендовать машину, ездить на ней и лежать на пляже. Мы понимаем, что степень важности здесь для нас одинаковая, мы просто хотим разные вещи. Мотивы помогают осознать, что муж тащит тебя в горы не потому, что он нехороший человек и хочет сделать тебе неприятно, а потому что ему это очень нравится. Тогда и ты уже где-то идёшь навстречу.
<h3>С какого возраста можно говорить с ребёнком о внутренней мотивации</h3>
Не знаю, есть ли у меня правильный ответ. Мотивация, то чем я занимаюсь, это инструмент, с помощью которого можно очень быстро самоопределиться, понять многое о себе и людях вокруг. По крайне мере, направить себя. Этот инструмент работает с подросткового возраста, который мы условно определяем с 12 лет.

В 12 лет человек уже дорос до такого состояния, когда сформировались некоторые представления и есть достаточный кругозор, который позволяет ответить на вопросы теста и понять, что тебя мотивирует в этой жизни.
<p class="b-pb-publication-body__incut">Важно всегда помнить, что любой психологический тест — это не анализ крови, это всего лишь фундамент для разговора с конкретным человеком.</p>
Я считаю, что это крайне полезно для подростков. Мне очень нравится фраза Татьяны Черниговской о том, что самое лучшее, что ты можешь сделать для себя, это как можно скорее узнать, кто ты есть. Я немножко интерпретировала, но суть такая. Это универсальный простой, быстрый способ. Если мы говорим про подростков, то одна из главных психологических задач, которую они решают: понять, кто я в этом мире, что мне важно. Подростки, конечно, не мыслят в терминах, но думают они именно об этом.

Меня пугает история, когда родители приводят ребёнка и говорят: «почините его». Детям могут быть полезны тренинги, если они проходят их добровольно. Мы с проектом «АРТ Личность» делали профориентационный тренинг для подростков, там мы занимались ещё и мотивацией. Задача тренинга была помочь ребятам понять, какие они, какие бывают люди, какие бывают мотивы, плюс мы отрабатывали некоторые навыки: учились превращать желания в цели, составлять планы. Подростки выходили с планом, как они будут выбирать институт, как готовиться, чтобы поступать.

Это большое дело (говорю как мама уже 20-летней дочери), когда до твоего ребёнка начинает доходить, что вообще-то ты самоопределяешься и это нужно в первую очередь тебе самому. Сколько бы тебе репетиторов не наняли, все равно поступать будешь ты сам и жить с этой профессией потом тоже тебе самому. Поэтому на тренинге наибольший интерес у ребят вызывал именно мотивационный блок заданий. И это не удивительно.
<h3>Один из основных мотивов — «приятие»</h3>
Вернёмся к потребности одобрения от других людей. Если мне нужно, чтоб меня одобряли, то любая ситуация в которой меня оценивают и я могу подвергнуться критике, для меня может быть травматична. Поэтому я могу взяться за что-то попроще, за то, что мне неинтересно, но чтобы не облажаться, не подвергнуться публичному унижению.

В школе это может быть ребёнок, которому сложно отвечать перед классом, у которого на экзамене сводит живот. Он больше сосредоточен на своих переживаниях, которые не понимает, чем на задаче, которую сейчас решает.

Такие дети из-за волнения часто на экзаменах показывают результаты меньшие, чем их реальные знания. Но когда человек понимает: «я в таких ситуациях буду волноваться, испытывать стресс», то часть волнения уходит, потому что он знает, что с ним происходит.
<p class="b-pb-publication-body__incut">Нужно убрать из ситуации эмоцию и оставить только ситуацию. Ребёнку важно понять: если я научусь убирать лишние эмоции, то мои оценки могут стать лучше.</p>
На всех тренингах, что мы провели с «Арт Личностью», всегда находился ребёнок с высокой потребностью в приятии. С такими ребятами всё в порядке, просто им нужно это о себе знать. Это ни плохо, ни хорошо. Это не значит, что те, у кого потребность высокая, обладают низкой самооценкой, что они робкие и в жизни не достигнут никаких успехов. Есть лишь ситуации, в которых такой человек будет чувствовать себя легко, а в каких-то, наоборот, испытывать затруднения.

Приведу пример, не связанный с детьми, но понятный. Агрессивные продажи, когда 97 раз тебе отказали, но три раза случилась сделка. Те, у кого высокая потребность в приятии, на такой работе долго не продержатся. И более того, если их не вынудят обстоятельства, сами добровольно туда не пойдут. Все 97 отказов они будут принимать на свой личный счёт, будут переживать. Так можно заработать психосоматические заболевания. Человек, у которого потребность в приятии низкая, будет решать задачу так: три раза получилось — отлично, если четыре — я сегодня на коне.
<h3>Почему важно знать свои мотивы</h3>
Мотивы не меняются в течение жизни. Что было значимым, значимым и остаётся. Есть исследовательский центр в Америке, они отмечают тенденцию сохранения мотивов даже через 20 лет.

Мотивы это самая серединка, что внутри. Но каждый родился в какой-то семье, жил и живёт в социальной среде, культуре, приобретает навыки, убеждения. Исходя из этого, мы и действуем, живём. Если я знаю, что у меня потребность в приятии высокая, сложно публично выступать или ещё что-то, то я понимаю, каким навыкам стоит научиться.

Кстати, есть только внутренняя мотивация, внешней нет. Вам кажется, что поступок вынужденный, но это вы решаете так поступить. Если мне человек рассказывает, что работа тяжелая, начальник дурак, я спрашиваю: почему ты не уйдёшь? «Как мне уйти, у меня дома семеро по лавкам, я должен зарабатывать». Семеро по лавкам и являются внутренним мотивом, ради которого человек готов поступаться чем-то.

Каждый может понять, что его мотивирует. Есть же какие-то вещи, на которые вас не надо мотивировать, вы и так впереди паровоза. И вещи, которые не идут, они могут просто идти в разрез со значимыми мотивами вашей личности.

Например, люди с высокой потребностью в физической активности не ищут мотивацию к спорту. Если вы зайдете в поисковик, то увидите, что там очень много запросов типа: «как себя мотивировать к спорту?». Такие запросы оставляют люди, которым нужен спорт, потому что с возрастом что-то начало отваливаться, для здоровья, для поддержания формы или для удовлетворения потребности в социальных контактах. Друзья идут в спортзал, они вынуждены плестись за ними. У тех, кто ищет мотивацию к спорту, потребность в физической активности низкая.
<p class="b-pb-publication-body__incut">Мы стремимся подсознательно выстроить так свою жизнь, чтоб значимые мотивы удовлетворялись.</p>
Но это не значит, что если моя потребность в спорте низкая, то это разрешение мне сидеть на диване. Возможность посидеть и расслабиться будет очень мотивировать меня, но если я человек здравомыслящий, то понимаю, что это принесёт вред моему здоровью. И буду опираться на другие значимые для меня мотивы, чтобы помочь себе в занятиях спортом. Например, пойду в крутой зал, если у меня высокая потребность в статусе.

Есть хорошая новость: внутри — мотивы, на них можно опереться. А то, что снаружи, можно менять. Поэтому мы можем приобрести навыки и поменять убеждения. Когда мы понимаем, что важно, мы можем выбирать направление или мотивировать себя на дела, которые не хочется сейчас делать.

Есть такой мотив «любознательность». Люди, у которых этот мотив выражен, чаще всего научного склада ума, им надо докопаться до истины, важна теория, но неважно, насколько она практически применима, важна сама идея. Людям с низко выраженным уровнем любознательности важна практическая сторона: я могу это применить — мне интересно, если нет — я начинаю спать.

Недавно на консультации была девочка, студентка университета, которая выбрала профессию очень практическую. Ей очень нравится профессия, но уже на втором курсе она поняла, что совсем не может учиться. У неё оказалась низкая любознательность. Тогда она поняла: да, будет тяжело на лекциях, значит, нужно больше вписываться в практические исследования, чтобы поддержать интерес. Трудность есть, но ты понимаешь мотивацию и в итоге справляешься.
<h3>Существует ли зависимость между самооценкой и мотивацией</h3>
Часто бывает такое: ребёнок учится в школе, она далека от идеала и поддерживающей обстановки, ребёнку тяжело. Что может сделать мама? Можно переводить ребёнка по школам, что тоже не очень хорошо. Мама и папа могут сами дать немножко больше поддержки или найти каких-то внешних людей, тренеров, которые будут давать необходимые для ребёнка поддержку и приятие. Не получая в школе, получит в другом месте. И в результате в школе будет чувствовать себя комфортнее. Я называю это «покормить свою потребность»: неважно где, главное, чтобы «наелась».

То есть мы можем подкармливать значимые потребности и помочь ребёнку приобрести навыки, которые помогут ему повысить свою самооценку, приобрести уверенность в себе. Например, навык публичных выступлений — очень полезен таким детям.

Для детей с высокой потребностью в приятии, у кого могут быть вопросы с самооценкой, очень важна поддерживающая атмосфера. Я была свидетелем одного случая. Маленькая девочка несла поднос с напитками и хотела поставить его на стол. Шла, споткнулась и, разумеется, со всеми этими стаканами упала. И реакция родителей была: «спасибо, что попробовала». Это называется поддерживающая атмосфера. Думаю, не ошибусь, если скажу, что это редкость в нашей культуре. Я тоже ребёнок, выросший в советской стране. Наверно, всем скорее знакома фраза: «я же тебе говорил», «этого следовало ожидать».
<p class="b-pb-publication-body__incut">Если поддержка есть, то самооценка будет выше, будет больше поводов подсознательно собой гордиться.</p>
Например, мотив власти — достижений. Есть эта власть имела нормальные возможности реализоваться, а ребёнок добивался каких-то успехов, то его самооценка будет хорошей. Если он рос в атмосфере, где его всё время подавляли, то с самооценкой могут быть проблемы. Атмосфера — это прежде всего семья. То есть самооценка формируется из опыта.
<h3>У детей от природы могут быть совсем иные мотивы, чем у родителей</h3>
Мы все достаточно хорошие матери, но все хотят быть лучшими. Какая бы вы ни были хорошая мать, вы всё равно нанесёте ребёнку психологическую травму, это нормально, природой так устроено.

Мы часто могли быть не согласны с родителями, но знаем, что они нас очень любили. Все родители желают своим детям добра и только хорошего. Проблема в том, что у каждого внутри своя картина жизни: навыки, убеждения и, главное, мотивы. И мы желаем хорошего из своего представления. У детей может быть всё радикально по-другому. Мотивы могут быть в чём-то похожими, в чём-то — нет.

Иногда это бывает очень сложно принять, что твой ребёнок местами совсем не такой, как ты. Нужно правильно мотивировать себя и своего подростка. Почему чаще всего родители начинают беспокоиться? У многих подростков пропадает интерес к учёбе. Но у подростков в списке задач нет «зарабатывать пятерки». Там есть: сепарироваться от родителей, понять, что они взрослые, кто они такие, кто они с гендерной точки зрения, круче они других или нет.

У меня был случай. У дочки моей знакомой учёба никак не шла. Мы сделали тест Рисса для обеих. Мама, успешная женщина, очень переживала. У мамы всё хорошо с мотивом власти, с амбициями. Она знала, как дочери двигаться дальше, как могла это доносила. Но когда она увидела, что один из значимых мотивов её дочки — статус, то она просто начала говорить ей буквально следующее: «Когда будешь знакомиться с парнями, лучше говорить им, что ты дизайнер, а не официантка». А дочка как раз подрабатывала тогда в кафе и ей это совсем не нравилось. Она стала слышать маму. И в итоге успешно закончила институт.

Когда родитель знает, что мотивирует ребёнка, он понимает, что ему говорить, чтобы быть услышанным. Например, бессмысленно рассказывать ему, что ты будешь директором, руководителем, круче всех, если у него нет высокой потребности в статусе или соревновательности.
<h3>Как мотивировать подростка приступить к самоопределению</h3>
Нужно учиться договариваться. Нельзя человека заставить. Я всегда говорю, что это добровольное дело. Это работа родителей, заинтересовать ребёнка. Когда я провожу тест даже для детей 12 лет, тест ребёнок заполняет сам, задания приходят на адрес его электронной почты. Мы переписываемся с ребёнком, я присылаю результаты ему. Потом мы уже обсуждаем с ним, какая будет консультация: совместная с родителями или мы обсудим совместно лишь часть. Здесь речь идёт о доверии. Нужно показывать возможности, договариваться.

На моей практике дети всегда с интересом относились к тестам, не было тех, которые говорили: «маме не рассказывайте», но им всегда предоставлялась возможность решить это самостоятельно.]]></undefined8>
		<undefined9><![CDATA[]]></undefined9>
		<_blog_row_img><![CDATA[]]></_blog_row_img>
		<_blog_row_video><![CDATA[]]></_blog_row_video>
		<_blog_row_text><![CDATA[]]></_blog_row_text>
		<_blog_row_line><![CDATA[]]></_blog_row_line>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[4124]]></id>
		<title><![CDATA[Что будет, если мой ребенок так себя и не найдет]]></title>
		<content><![CDATA[]]></content>
		<undefined3><![CDATA[]]></undefined3>
		<undefined4><![CDATA[]]></undefined4>
		<undefined5><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/05/590-1.jpg]]></undefined5>
		<undefined6><![CDATA[рассказала Екатерина Никифорова — психолог, системный терапевт, ведущая тренингов для подростков и взрослых.]]></undefined6>
		<undefined7><![CDATA[Свободный]]></undefined7>
		<undefined8><![CDATA[&nbsp;
<div class="b-pb-article__subtitle"><em>рассказала Екатерина Никифорова — психолог, системный терапевт, ведущая тренингов для подростков и взрослых. </em></div>
&nbsp;
<b>Что обычно мешает понять, чем ты хочешь заниматься?</b>

Часто рутинные задачи и обязательства затягивают, и мы начинаем бегать по кругу. И в какой-то момент важно остановиться и задать себе вопросы: «А зачем я сейчас это делаю? Ведёт ли меня это к моей цели? А вообще есть ли у меня цель? Чего я хочу? Иногда мы продолжаем что-то делать по инерции, а цель давно уже перестала быть актуальной. Поэтому на смене мы уделим этой остановке время, зададим себе важные вопросы, скорректируем цели, исходя из своих желаний, спроектируем новый маршрут и спокойно продолжим путь.

<b>Как ребенку понять, что он нашел свое призвание?</b>
<ul>
 	<li>Когда тебе нравится то, что ты делаешь, нравится сам процесс</li>
 	<li>Ты можешь этим заниматься долго и не уставать, а наоборот — эмоционально заряжаешься</li>
 	<li>Все мы устаем, но эта усталость приятная. Устал, значит, полностью отдался любимому делу</li>
 	<li>Появляется чувство удовлетворённости от проделанной работы, растет самооценка</li>
</ul>
<b>Признаки, что это дело «не моё»</b>
<ul>
 	<li>Раздражение</li>
 	<li>Тяжело подниматься по утрам, на работу не хочется</li>
 	<li>Тяжелая сильная усталость в конце дня</li>
 	<li>Опускаются руки</li>
 	<li>Неудовлетворенность от деятельности</li>
 	<li>Ощущение, что стоишь на месте, играешь не свою роль</li>
</ul>
&nbsp;
<div class="b-pb-publication-body__image">
<figure class="i-control b-pb-image b-pb-image_pablo_mel b-pb-image_pablo i-control_pablo_mel"><img class="b-pb-image__image alignright" src="https://image.mel.fm/i/Q/QB87cPaAMS/590.jpg" alt="" /></figure>
</div>
<b>Должна и может ли работа быть любимым делом у каждого человека? Или только артисты, музыканты и художники работа не надоедает рано или поздно?</b>

Работа может приносить удовольствие абсолютно всем. Михай Чиксентмихайе, психолог и исследователь счастья, писал:
<p class="b-pb-publication-body__incut">Для достижения удовлетворённости от работы важны несколько составляющих: баланс между своими навыками и сложностью задачи — не слишком простое и не слишком сложное, вам нравится данная деятельность, есть обратная связь по выполненной работе, есть четкая цель.</p>
Все это возможно на абсолютно любой работе.
<div class="b-pb-article__content-blocks js-mediator-article ontheio-article-container" data-io-article-url="https://mel.fm/blog/aidar-farrakhov/70638-chto-budet-esli-moy-rebenok-tak-sebya-i-ne-naydet">
<div class="i-control b-pb-publication-body b-pb-publication-body_pablo_mel b-pb-publication-body_pablo">

<b>Работа нелюбима — нужно ли все бросать и искать себя даже будучи уже взрослым?</b>

Да! Работа занимает бОльшую часть жизни человека, и несомненно, если человек несчастлив на работе, это может отразиться на всех остальных сферах жизни. И тогда человек может чувствовать себя неудовлетворенным, несчастным, перестать видеть смысл в жизни и впасть в депрессию. Поэтому важно обращать внимание на сигналы дискомфорта, понимать, что не устраивает и менять ситуацию в лучшую сторону. Безвыходных ситуаций не существует.

</div>
</div>]]></undefined8>
		<undefined9><![CDATA[]]></undefined9>
		<_blog_row_img><![CDATA[]]></_blog_row_img>
		<_blog_row_video><![CDATA[]]></_blog_row_video>
		<_blog_row_text><![CDATA[]]></_blog_row_text>
		<_blog_row_line><![CDATA[]]></_blog_row_line>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[4127]]></id>
		<title><![CDATA[«Ты повзрослел, ты стал другим, и мы это признаём»: важная лекция о подростках]]></title>
		<content><![CDATA[]]></content>
		<undefined3><![CDATA[]]></undefined3>
		<undefined4><![CDATA[]]></undefined4>
		<undefined5><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/05/590-2.jpg]]></undefined5>
		<undefined6><![CDATA[Как им может помочь громкая музыка и даже строгость ]]></undefined6>
		<undefined7><![CDATA[Свободный]]></undefined7>
		<undefined8><![CDATA[&nbsp;
<div class="b-pb-article__content-blocks js-mediator-article ontheio-article-container" data-io-article-url="https://mel.fm/blog/aidar-farrakhov/27501-ty-povzroslel-ty-stal-drugim-i-my-eto-priznayem-vazhnaya-lektsiya-o-podrostkakh">
<div class="i-control b-pb-publication-body b-pb-publication-body_pablo_mel b-pb-publication-body_pablo">
<div class="b-pb-publication-body__image">
<figure class="i-control b-pb-image b-pb-image_pablo_mel b-pb-image_pablo i-control_pablo_mel"><img class="b-pb-image__image alignleft" src="https://image.mel.fm/i/3/3Uhw5KFjaL/590.jpg" alt="" /></figure>
</div>
<p class="b-pb-publication-body__lead"><em>Петербургский психолог, сотрудник фонда «Содействие» Екатерина Вовк рассказала о том, почему в подростковом возрасте психологи не нужны. Ведь чтобы помочь подростку иногда достаточно одной мудрой бабушки.</em></p>
Поначалу мы с мужем брались консультировать подростков, которых родители приводили и говорили: «сделайте что-нибудь», «мы уже не можем» или «мы уже устали». И это было похоже на изменяющее воздействие, как с автомобилем: «барахлит машина, я привезу её к механикам, они её починят». Это не работает. Потому что в переходном возрасте психология не работает. Она не работает как наука, а работает как явление.

Человеку в этом возрасте нужен пример взрослого, которому подросток доверяет, который принимают участие в его жизни. Это могут быть родители, родственники, тренер, учителя, но не посторонние люди. Психолог тут — немножко непонятное существо: «Меня к кому-то привели зачем-то».

&nbsp;

Поэтому лучше в проблемной ситуации родителям самим обращаться к консультантам и спрашивать о своих внутренних изменениях и о последствиях изменений в общении с подростом. А можно сесть и самому подумать хорошенько, что я делаю не так. У психологов есть такой принцип: кто обратился, кто позвонил, тот и клиент.
<h3>Почему подросткам так важно слушать громкую музыку</h3>
Подростки не доверяют посторонним людям. Они вполне себе разумные ребята и понимают, что что-то происходит. Сейчас я расскажу, что происходит, и вы вспомните.

Происходит ужасное — гормональный переход от детского состояния ко взрослому в течение нескольких лет. Его следствие — неравномерный рост тела. Это самое ужасное переживание, которое отличает подростка от маленького ребёнка. Когда происходит гормональный переход, человек подрастает неравномерно.

Вдруг неожиданно вырастают плечи у мальчика, а у девочки грудь случилась, она меняет ощущение себя в пространстве: «Я не знаю теперь, как ходить, как себя держать, как бегать». Тогда начинается то, что называется «подростковая досморфофобия»: смотрю я в зеркало, вижу воооот такой нос, я его так чувствую, он какой-то другой стал, то есть я другой стал.

Нарушается то, что условно называется «схемой тела». Когда вы падали в детстве, вы падали всем телом, смеялись всем телом, танцевали всем телом. У подростков что-то лезет с разных сторон.

Схема тела нарушается, контур тела разрушается. В этом контуре образуются прорехи, их можно сравнить с дырками в одежде, через них оголяются нервы. А взрослые любят подходить и трогать за место, где проходит ток. И подросток начинает дергаться: «Отстаньте от меня, дайте мне мою комнату, закройте дверь, не входите ко мне без стука». Дверь — дыщ! «Всё, я один, целостный, никто не лезет».

А дальше надо восстанавливать внутреннюю чувствительность. Нужна физическая активность: танцы, спорт. В наше время это были дискотеки. Там стоишь, и в тебя бьёт барабан и низкий звук. Всё тело прокачивается, восстанавливаются ощущения.
<p class="b-pb-publication-body__incut">Громкая музыка, ритм, танец, хлопанье дверью — это подростковые методы восстановления ощущения, целостности тела. Целостности самого себя.</p>
При нормальных обстоятельствах мы с телом себя не разделяем. Но многим подросткам никто об этих методах не рассказывает, не говорит, как выбираться. Редкий взрослый посоветует: иди на дискач. Хорошо, когда человек чем-то увлечён, он проходит этот период целостно. Хотя потом могут быть последствия, если в период увлеченности не успеть походить на свидания, повлюбляться, потусоваться.
<h3>Покажите подростку, что такое взрослеть</h3>
Когда возраст физиологического созревания отличается от возраста социальной зрелости, возникает много семейных проблем. Проводились исследования: сейчас разница между этими созреваниями составляет примерно 20 лет. Это ужасно. То есть человек только примерно к 35 годам (в среднем, конечно) социально созревает: может сам себя прокормить, выжить отдельно от родителей. А 20 лет взросления человек фактически мучается. Стал ли я тем, кем стал?

В подростковом возрасте появляется понятие рода, а не семьи. Семья — это понятие ребёнка, а род — когда начинается разница поколений, родители — представители другого поколения. Родители должны поступить мудро, хотя «должны» не то слово. Никто никому ничего не должен. Поступайте, как хотите, но лучше, если вы признаете подростка взрослым и начнёте с ним договорные отношения.

Сигнал того, что человек взрослеет, когда он берёт на себя ответственность. Когда ваш подросток делит с вами тяготы быта, тяготы жизни вообще, участвует в разных семейных ситуациях.
<div class="b-pb-publication-body__background">

<b>Как в одной семье воспитали ответственных сыновей</b>

Родители не ходили ни на какие консультации, а просто вот так сами мудро решили жить. У них родились погодки, которые к трём-четырём годам уже брали власть в свои руки. Семья стояла на ушах, дом ходил ходуном, ребята были бойкие, с ними надо было как-то справляться. Муж с женой посидели, поговорили и придумали такую штуку.

Они начали на каждый день рождения дарить ребятам традиционные подарки и две коробочки — «право» и «обязанность». Пока дети не умели читать, им читали родители, позже мальчики читали сами этот текст: <i>«Ты прибавил год, прибавил возможности, ещё вырос. Теперь у тебя есть новое право смотреть мультики не 15, а 17 минут в день. Вот у тебя новая обязанность — убирать за кошкой и выносить мусор из своей комнаты».</i>

</div>
При этом родителям нужно было найти в себе волю и решимость обязанность действительно отдать, то есть не контролировать вообще. Если вся семья заросла в мусоре, это ответственность этого человека, его никто не контролирует. Положились на ребёнка, ну что делать, не рассчитали.

Если в случае проблем с выполнением обязанностей, вы хотите лишить ребёнка чего-то или помочь в исполнении, это предмет переговоров. Но и его права тоже могут обсуждаться. Например, у ребёнка есть право посмотреть сегодня 17 минут мультфильмов, но у папы возник футбол в это время, стоит сказать:"Извини, пожалуйста, завтра ты посмотришь 20 минут». Благодаря такому взаимодействию, к пубертату ваш ребёнок может подойти уже практически зрелым.
<h3>Признайте взросление подростка</h3>
Ещё в пубертате начинается сепарация — образуются монопольные группы: мальчики налево, девочки направо. Они начинают друг на друга шипеть, но при этом украшаться. «Мы прошли с подружками мимо этих дураков, но так, чтоб они заметили», а дураки плюются: «Вот дуры пошли, но ты смотри, какая у неё сегодня кофточка». Это нормальное поведение самцов и самок. Они начинают осознавать, что они другого пола, что они другой идентичности. Для того, чтоб нормально войти в эту идентичность, им нужны хорошие взрослые примеры, а не психологи.

Раньше были традиции инициации. Женщины собирались зимой в кружок и вышивали. Или летом что-то убирали и между делом вводили девушек в курс дела: как тётки живут, как они борщ варят, как детей воспитывают, как с мужьями живут, что вообще нужно женщине для жизни.
<p class="b-pb-publication-body__incut">Мы призываем, пожалуйста, рассказывайте подросткам, что с ними происходит. Самое главное здесь — признание.</p>
Их нужно признать такими же. Вы говорите — они маленькие ещё, глупенькие, а нужно признать физически такими, как мужчины и женщины. Извините, они готовы рожать уже.
<h3>Устройте своему подростку курс молодого бойца</h3>
Одна бабушка рассказала, как готовила внучку к взрослению. Объяснила ей, что будет этот переход, будет начало менструального цикла, как к этому подготовиться. Она попросила сообщить внучку, когда это произойдёт.

Дальше бабушка хватает внучку и — в экспедицию. Сначала в салон красоты на педикюр, маникюр, потом в магазине выбор платья, всякие женские разговоры. И наконец первый вечер в ресторане с лимонадом, но очень по-женски.

Как-то мотоциклисты во главе с папой тоже устроили молодому человеку посвящение. Этот подросток очень хотел мотоцикл. Но сначала он его ремонтировал, потом нёс на себе через какие-то болота, потом разводил костёр. Взрослые всё это делали вместе с ним, его учили, не бросали, но он должен был проявить себя, как мужчина среди мужчин. И юноша почувствовал это состояние: что значит быть мужчиной, не казаться, не называться, не выпендриваться.

Формы могут быть разные, может, не такие экстремальные или ещё более экстремальные. Главное, чтоб происходила фиксация: «Ты повзрослел и ты стал другим, и мы это признаём.

Если папа отчалил по каким-то причинам, нужно найти в окружении достойного мужчину. Это может быть тренер в спортивной секции, сосед, родственник. Если вы кого-то признаёте как мужчину, можете своему парню сказать: «Вот это настоящий мужчина». Он такой: «О, нормально». Лучше всё-таки живой пример приводить, не Ван Дамма или Шварценеггера.

Важно, чтоб была связь, чтобы можно было к человеку подойти, пообщаться, что-то сделать вместе, на рыбалку съездить, в волейбол поиграть, что-то такое, чтобы почувствовать контакт, а не просто со стороны посмотреть. К сожалению, герои фильма или книги здесь не подходят, они не передают состояние, они передают описание или образ.
<h3>Почему строгость к подростку — это тоже проявление любви</h3>
Если вы воспитываете детей, я рискну предположить, чтобы вы их любите по определению (вы же их не отдали в детдом не задушили подушкой). Любовь, если обращаться к источникам более высокого плана, чем психология, состоит из двух больших потоков: первый поток всегда больше, всегда важнее — это милосердие, а второй — это строгость.

Милосердие сейчас немножко педалируется. «Давайте любить детей взахлёб, давайте им всё разрешим, все позволим, устроим им свободное развитие». В нашей культуре это вносит некоторую сумятицу.

Народ теряет разницу между родителями и детьми, то есть разница поколений теряется. Авторитет брать неоткуда. Поэтому нужна строгость как проявление любви. Вы можете быть строги к своим детям не из-за того, что вы на них обижены, их не любите или на них рассержены. Строгость — это предъявление требований вне зависимости от вашего эмоционального состояния.

Например, что бы ни происходило, в вашем доме нельзя курить. Вот такой прикол у вас случился, глупость неимоверная, везде надо курить, а у нас нельзя. Эту строгость вы всегда соблюдаете, хорошее у вас настроение или плохое, повысили вам зарплату или уволили с работы, курить всё равно нельзя, как бы вы своего ребёнка не любили.

Подобных требований должно быть немного, но они нерушимы. Понятно, что некоторые из них нужно менять с течением времени. Нельзя ходить по дому без штанов, а до какого-то возраста было можно.
<p class="b-pb-publication-body__incut">Строгость должна быть спокойная и отчетливая. То есть человек всегда должен понимать, что от него требуют</p>
Почему у вас в семье такие правила? Мы так решили, у нас в доме так принято, у нас в семье так принято. Ты — наш, поэтому ты будешь соблюдать эти нормы. Когда ты вырастешь, повзрослеешь, отвалишь из гнезда, вот там ты устанавливай свои нормы.

К сожалению, отсутствие строгости и норм поведения часто приводит ко всяким девиациям в поведении подростков. Они начинают искать прорехи в родительском всепрощении. Они всегда ищут границу, проверяют целостность остальных. Если нет ограничений, а ваши подрастающие дети не чувствуют в вас субъектов, других людей, тогда будут сложности.
<h3>Почему мы считаем их детьми</h3>
Ваше эмоциональное отношение может несколько отличаться от реального хода времени. Ребёнку 13 лет, он пошёл гулять, а вы переживаете за него, как за семилетнего. Вы всё понимаете, но переживаете: «Ты где?» — «Да здесь я». —"Уже темнеет, почему не позвонил?» — «Мама, у меня тут девушка на скамейке». — «Какая девушка в семь лет?».

То же самое вы можете услышать от своих родителей: «Ты опять без шапки сегодня!». Кто без шапки — директор института, главный врач, завуч? Мы родителей любим и фиксируем их образ в каком-то молодом, красивом, бодром возрасте. Родители начинают стареть, причём по всем параметрам, а мы начинаем возмущаться: «Ты не современный человек, ты меня не понимаешь!». Конечно, не понимает. Образ родителей тоже нужно отпускать по реке времени.

</div>
<i>Фото: iStockphoto (bowdenimages)</i>

</div>]]></undefined8>
		<undefined9><![CDATA[]]></undefined9>
		<_blog_row_img><![CDATA[]]></_blog_row_img>
		<_blog_row_video><![CDATA[]]></_blog_row_video>
		<_blog_row_text><![CDATA[]]></_blog_row_text>
		<_blog_row_line><![CDATA[]]></_blog_row_line>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[4156]]></id>
		<title><![CDATA[«Я считаю, что очень тяжело сделать осознанный выбор в школьные годы»]]></title>
		<content><![CDATA[]]></content>
		<undefined3><![CDATA[]]></undefined3>
		<undefined4><![CDATA[]]></undefined4>
		<undefined5><![CDATA[http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/05/ef.jpg]]></undefined5>
		<undefined6><![CDATA[Генеральный директор издательского дома ""Коммерсантъ" в Санкт-Петербурге" Максим Ефимов о своем профессиональном пути.]]></undefined6>
		<undefined7><![CDATA[Свободный]]></undefined7>
		<undefined8><![CDATA[&nbsp;

В честь десятилетия АРТ Личности мы решили сделать серию интервью —  поговорить с нашими первыми гостями и экспертами, которые приезжали к нам в лагерь и рассказывали о своей профессии. Наш следующий гость — генеральный директор издательского дома ""Коммерсантъ" в Санкт-Петербурге"— Максим Ефимов.

<img class="size-medium wp-image-4157 alignleft" src="http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/05/ef-500x281.jpg" alt="" width="500" height="281" />

<b><span data-contrast="auto">Как проходит обычно ваш рабочий день ?</span></b><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span>

<span data-contrast="auto">Моя работа связана с видом деятельности нестандартным, каждый новый  день не похож на предыдущий. В связи с тем, что мы делаем большое количество проектов ( я имею в виду “Коммерсант”) получается, что начало каждого дня  завязано на тот или иной проект. Допустим, если мы делаем какие-то конференции или круглые столы, то утром я бы мог поехать посмотреть на площадку, где это будет происходить, встретиться с потенциальными партнерами. Потом приехать в офис и делать какие-то вещи, которые связаны с непосредственной работой: подписать документы, поговорить со своими сотрудниками, спланировать день или ближайшую неделю. Бывают командировки, какие-то выезды, на выставки, семинары, на которые меня приглашают как спикера ( бывает в городе, бывает в другой город, а бывает даже в другую страну). Если сравнивать меня с главным редактором, то там всё проще , то есть более технологичный процесс, в связи с тем, что газета делается ежедневно. Он приезжает утром, планирует свою деятельность с журналистами. Журналисты </span><span data-contrast="auto">разбегаются,начинают</span><span data-contrast="auto"> искать материалы, вечером они все собираются, смотрят материалы, отрабатывают, верстают, подписывают. Работа более технологичная, каждый день похож на предыдущий.  У меня, наверное, по-другому.</span>

<b><span data-contrast="auto">Вы участвуете в процессе создания и производства газеты?</span></b>

<span data-contrast="auto">Почти никак не участвую. Потому что в “Коммерсанте” разделена редакция от всех остальных служб и структур. Задача журналистов делать именно хорошую, правильную газету в соответствии с концепцией «Коммерсанта». И это такой четко выстроенный процесс. Что касается генерального директора, отдела рекламы, у нас другой вид деятельности, мы занимаемся именно коммерческой частью. Например, если пора делать рекламу, то мы занимаемся сбором рекламы либо в газету, либо в большое количество приложений, которые мы делаем. А моя задача контролировать работу отделов, чтобы у них всё было хорошо. Условно, чтобы свет горел, зарплата вовремя выплачивалась журналистам, у которых задача единственная —делать объективные материалы.  Я всегда рассказываю о том, что быть руководителем, это не значит быть большим начальником. Многие люди, когда становятся руководителями, они немножечко не понимают свою роль в компании. Я вижу свою роль в компании — помогать своим сотрудникам успешно выполнять их работу. И по существу я работаю на своих сотрудников.  То есть моя задача, чтобы у них  было хорошее настроение, у них были четкие и  понятные планы.  Чтобы у них было понятное видение своего будущего. Я должен  тоже делать какие-то работы, то есть придумывать новые проекты, чтобы мы зарабатывали. Потому что наше средством массовой информации — это успешное коммерческое предприятие. Никогда не работал в СМИ, которые являются чьими-то игрушками и не являются </span><span data-contrast="auto">коммерчески успешными, зависимыми</span><span data-contrast="none"> </span><span data-contrast="auto">от какого-нибудь одного инвестора. Мы сами зарабатываем деньги, причем делаем это достойно, придумываем новые красивые проекты. И это, наверное, и есть основная работа директора — помогать своим сотрудникам выполнять успешно свои профессиональные обязанности. </span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:1,&quot;335551620&quot;:1,&quot;335559740&quot;:276}"> </span>

<span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> <img class="size-full wp-image-4158 alignright" src="http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/05/ef1.jpg" alt="" width="466" height="700" /></span><b><span data-contrast="auto">Почему вы работаете именно в медиа?</span></b>

<span data-contrast="auto">Абсолютно случайно так получилось. Я делаю это уже 25 лет. Когда я закончил институт, а закончил я Ленинградский политехнический институт, факультет технической кибернетики, кафедру робототехники и космических манипуляторов. Ничего не предвещало работу в СМИ. Это произошло в 1991 году, страна была на перепутье, перестройка заканчивалась, начиналась эпоха капитализма. И мне, действительно, просто повезло, потому что многие люди в те времена начали заниматься бизнесом  (</span><span data-contrast="auto">возили,продавали</span><span data-contrast="auto">, перепродавали) — мне это никогда не нравилось. И мне повезло, что я стал работать в издательском доме “Шанс”, который тогда был абсолютным лидером в Петербурге среди средств массовой информации, потому что это был первый успешный издательский дом, который начал издавать и ежедневную газету, и глянцевую газету, и радиостанция была своя, и туристическая фирма, и телевидение. Это был очень интересный опыт. Мы сами прошли этот путь и научились делать успешное СМИ. Поэтому я просто один раз попал в эту сферу, мне там понравилось. У меня был опыт, когда я уходил из СМИ ненадолго, я был советником управляющего крупного банка, мне там не понравилось. Банкир — это хорошо и красиво, но при этом это не мое. Работа в средствах массовой информации это очень интересная жизнь: ежедневные знакомства, события. </span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span>

<b><span data-contrast="auto">Интересная ситуация на рынке из вашей практики.</span></b><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span>

<span data-contrast="auto">Я столкнулся с интересной ситуацией в 2000-х годах. Все отошли от кризиса, и среди людей, которые разбогатели было модно иметь свой ресторан или журнал. Всем казалось, что в этом нет ничего сложного. Оказалось, что это не совсем так. Но многие люди совершенно искренне не понимали, почему их бизнес не успешен. </span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span>

<b><span data-contrast="auto">Возможно ли сейчас открыть свое медиа и сделать его успешным?</span></b><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span>

<span data-contrast="auto">Практически невозможно. Причин несколько: во-первых, очень дорого, во-вторых, прошла мода на СМИ ( в 2000-х “Собака” печаталась в Финляндии, и когда я приезжал в типографию, наблюдал очень много журналов из небольших городов - “Виктория”, “Александра” —если посмотреть было понятно, что он принадлежит какой-нибудь богатой даме), в-третьих, все поняли, что это очень сложный бизнес. Сейчас редко появляются новые журналы. </span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span>

<b><span data-contrast="auto">Сегодня многие относят журналистику к умирающему виду деятельности. Как вы к этому относитесь и какие делаете прогнозы?</span></b><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span>

<span data-contrast="auto"> Здесь всё очень просто. Нужно понимать, что является нашим продуктом. Хороший контент и наши красивые проекты (выпуск приложений, наши конференции и круглые столы). Когда мы понимаем, что мы продаем новости, мы понимаем, что они просто будут в интернете. Газета или журнал — это всего лишь носитель новостей. Сегодня они печатаются в газете, а завтра они будут в интернете. Нас это не очень пугает. Модель издательского бизнеса просто меняется. Также мы отстаем немного от Запада и всегда можно посмотреть, что происходит там. </span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span>

<span data-contrast="auto">Печатная пресса никогда не исчезнет, это будет привилегия богатых людей. Подписаться на печатную газету скоро будет очень дорогим удовольствием, и это будет престижно.</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span>

<span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> <img class="size-medium wp-image-4159 alignleft" src="http://01-art.loc/wp-content/uploads/2019/05/ef2-500x281.jpg" alt="" width="500" height="281" /></span><b><span data-contrast="auto">Каким человеком надо быть, чтобы работать в «Коммерсанте»? </span></b><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span>

<span data-contrast="auto">Есть универсальные абсолютно советы, которые надо понимать, приходя на работу в успешную компанию. Например, в «Коммерсант».</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span>

<span data-contrast="auto">Для профессионалов: мы ищем лучших в своей области специалистов, приглашаем их на работу в “Ъ”, далее отправляем в Москву, чтобы человек пропитался духом “Коммерсанта”, потому что мало быть профессионалом, нужно понять, в чем специфика “Коммерсанта”.</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span>

<span data-contrast="auto">Про молодых, у которых нет опыта: когда идешь на собеседование нужно встать на место работодателя. Первое: нужно знать историю компании, чем она занимается, какие продукты выпускает. Второе: человек должен понимать, что он хочет делать. Третье: нужно стараться быть эрудированным.</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span>

<span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span>
<blockquote><b><span data-contrast="auto">«Я считаю, что очень тяжело сделать осознанный выбор в школьные годы, иногда даже в студенческие. </span></b><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span>

<b><span data-contrast="auto">Я осознал, что моя профессия быть руководителем, наверное, только  через 5 лет после окончания института. Когда я понял, что я могу руководить людьми и делать так, чтобы они хорошо работали». </span></b><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span></blockquote>
<span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span>

<b><span data-contrast="auto">Какой бы вы дали совет молодым людям, которые сомневаются в том, что сделали правильный выбор?</span></b><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span>

<span data-contrast="auto">Я считаю, что сомнения вообще присущи человеку, это абсолютно нормальное чувство. Я считаю, что нужно сомневаясь, анализировать. Разобраться, нравится ли тебе работать, если не нравится, то надо менять работу. Если человек идет на работу без удовольствия, это первый сигнал, что что-то не то. У меня были такие ситуации: иду на работу, а настроение плохое. Значит, нужно уходить и искать другую.</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span>

<span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span>
<blockquote><b><span data-contrast="auto">Советы:</span></b>

<b><span data-contrast="auto">1) Учиться, учиться, учиться. Быть профессионалом в своей области.</span></b><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span>

<b><span data-contrast="auto">2) Больше читать. С эрудированным человек интересно общаться.</span></b><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span>

<b><span data-contrast="auto">3) Нужно иметь увлечение. Иметь что-то за душой, кроме работы.</span></b><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span></blockquote>
<span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span>

<b><span data-contrast="auto">Смешной случай.</span></b><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span>

<span data-contrast="auto">У москвичей другой менталитет. У петербуржцев тактика такая: «ну, вот я не знаю, возьмут ли меня на работу, я ничего не понимаю, я, наверное, слишком мало знаю». А в Москве другая история — я ничего не знаю, но надо влезть, а там разберемся, но при этом надо рассказать, что я крутой. Я открывал офис в Москве, брал на работу людей. И все время удивлялся. Пришел один мальчик на работу, мы искали директора офиса. Он приходит и говорит, что работал мерчендайзером в универмаге. Я уже привык, говорю: “хорошо, а есть у вас опыт в издательском бизнесе?”. Он говорит: “нет, но я все смогу”. “Хорошо, а на какую зарплату вы рассчитываете?”. “25 000 долларов”. Я тоже уже не моргнул, привык.  Говорю, что хорошо, мы вам позвоним. Он идет к двери, понимает, что ему никто не перезвонит, разворачивается и говорит: ”но я и на 2 000 долларов согласен”. </span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span>

<span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span><span data-contrast="auto">Еще очень интересная была история. Когда я ехал в Москву, мне кто-то подарил книгу “Как произвести впечатление на работодателя”, просто в шутку. Я ее прочитал, пока ехал в поезде. Там было очень много смешных советов: если вас приглашают на собеседование, назначайте встречу своему работодателю на 7 утра. Когда вас спросят, почему так рано, обязательно скажите, что в 5 утра я встаю, дальше пробежка, бассейн, а в 7 утра я свободен. И у работодателя складывается впечатление, что вы очень активный человек.</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span>

<span data-contrast="auto"> И мне звонит парень, предлагает встретиться в 7 утра, и рассказывает про бассейн, пробежку.  И я понимаю, что это его настольная книга. Я думаю, что в Москве эта книга была очень популярна.</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span>
<h1 class="article_name"></h1>]]></undefined8>
		<undefined9><![CDATA[]]></undefined9>
		<_blog_row_img><![CDATA[]]></_blog_row_img>
		<_blog_row_video><![CDATA[]]></_blog_row_video>
		<_blog_row_text><![CDATA[]]></_blog_row_text>
		<_blog_row_line><![CDATA[]]></_blog_row_line>
	</node>
</data>
