<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<data>
	<node>
		<id><![CDATA[10150]]></id>
		<title><![CDATA[Медицинские справки]]></title>
		<undefined2><![CDATA[Для поездки в лагерь]]></undefined2>
		<undefined3><![CDATA[<ul>
 	<li>Для поездки в лагерь необходимо собрать 5 медицинских справок.</li>
 	<li>Все справки необходимо отдать до посадки в автобус (отправка в лагерь).</li>
 	<li>Я, как родитель, отвечаю за полноту и достоверность всех сведений в каждой из медицинских справок, и их подлинность.</li>
 	<li>Я понимаю, что мой ребенок не сможет занять место в автобусе, если справки не предоставлены вовремя или не полностью.</li>
</ul>
Команда сотрудников «АРТ Личности» всегда готова помочь вам разобраться в вопросе получения справок,
поэтому если вдруг возникли вопросы – позвоните нам!]]></undefined3>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[10211]]></id>
		<title><![CDATA[Алгоритм действий]]></title>
		<undefined2><![CDATA[Что делать после заявки?]]></undefined2>
		<undefined3><![CDATA[<ul>
 	<li>Совершить предоплату 15 000 рублей для гарантии наличие места в группе.</li>
 	<li>Подключиться по ссылке к боту на Телеграмм Канале.</li>
 	<li>Подготовить документы для сертификата и получить его.</li>
 	<li>Вместе с сертификатом приехать в офис и подписать договор на смену.</li>
 	<li>Оплатить остаток суммы – точный срок указан в договоре.</li>
 	<li>Принять участие в родительском собрании – точная дата указана в договоре.</li>
 	<li>Собрать необходимые справки до выезда на смену</li>
</ul>
Команда сотрудников «АРТ Личности» всегда готова помочь вам разобраться в любом вопросе по отправке ребенка в лагерь, поэтому если вдруг возникли вопросы – позвоните нам!]]></undefined3>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[10212]]></id>
		<title><![CDATA[Документы для договора]]></title>
		<undefined2><![CDATA[Что взять для подписания?]]></undefined2>
		<undefined3><![CDATA[<h3>Обратите внимание, подписать договор может только родитель — законный представитель ребенка!</h3>
<h3 class="p1">Список документов для подписания договора:</h3>
<ul>
 	<li class="p1">— Если ваш ребенок уже ездил на смену в АРТ Личность, то все документы у нас сохранены. Вам необходимо взять с собой только свой паспорт.</li>
 	<li class="p1">— Если ваш ребенок впервые едет на смену в АРТ Личность, то вам необходимо взять следующие документы:</li>
</ul>
<ol>
 	<li><strong>— Копия! Свидетельство о рождении на ребенка (до 14 лет)</strong></li>
 	<li><strong>— Копия! Паспорт ребенка (14 лет и старше) – Копия первой страницы с фото</strong></li>
 	<li><strong><span class="list-count">— Копия! Полис ОМС (обязательное медицинское страхование) – копия с двух сторон</span></strong></li>
 	<li><strong><span class="list-count">— Оригинал! Паспорт родителя</span></strong></li>
</ol>
&nbsp;

Команда сотрудников «АРТ Личности» всегда готова помочь вам разобраться в любом вопросе по документам, поэтому если вдруг они возникли – позвоните нам!]]></undefined3>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[10249]]></id>
		<title><![CDATA[Оплата]]></title>
		<undefined2><![CDATA[Как удобнее оплатить?]]></undefined2>
		<undefined3><![CDATA[<h3 class="p1">Как оплатить?</h3>
<ol class="ol1">
 	<li class="li1">По реквизитам – через банк-клиент</li>
 	<li class="li1">Наличными в офисе</li>
 	<li class="li1">По карте в офисе (через QR код)</li>
</ol>
<h3 class="p1">Реквизиты через банк-клиент:</h3>
<p class="p1">ИП Заболотская Ольга Леонидовна</p>
<p class="p1">Р/счет № 40802810055000019689</p>
<p class="p1">в<span class="Apple-converted-space">  </span>СЕВЕРО-ЗАПАДНЫЙ БАНК ПАО СБЕРБАНК</p>
<p class="p1">БИК 044030653</p>
ИНН — 781011784944

&nbsp;
<p class="p1"><strong>! Обязательно указать номер смены и имя ребенка</strong></p>
<p class="p1">Строку КПП вы пропускаете (такого реквизита для ИП не существует)</p>]]></undefined3>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[10323]]></id>
		<title><![CDATA[Собрание для родителей]]></title>
		<undefined2><![CDATA[Ответы на все вопросы]]></undefined2>
		<undefined3><![CDATA[<h3 class="p1">Собрание перед сменой:</h3>
<p class="p1">Мы приглашаем вас на собрание родителей, которое будет вести руководитель лагеря и вы сможете получить ответы на все свои вопросы.</p>

<ul class="ol1">
 	<li class="li1">Форма проведения собрания – онлайн на платформе Zoom (мы пришлем вам ссылку) или офлайн в офисе.</li>
 	<li class="li1">Предварительная длительность собрания – 1 час</li>
 	<li class="li1">Присутствовать необходимо только родителям, детям лучше заняться своими делами.</li>
</ul>
<h3>Какие вопросы мы будем обсуждать на собрании:</h3>
<ul class="ul1">
 	<li class="li1">Все организационные вопросы (проживание, питание, трансфер, здоровье, безопасность, магазин)</li>
 	<li class="li1">Все вопросы программы (как организована программа, режим дня, выходные, финал)</li>
 	<li class="li1">Основные правила АРТа (телефон, территория, коммуникация)</li>
</ul>
<p class="p1">После лекции вы сможете задать все вопросы руководителю лагеря.</p>]]></undefined3>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[10460]]></id>
		<title><![CDATA[Сертификат]]></title>
		<undefined2><![CDATA[Как получить?]]></undefined2>
		<undefined3><![CDATA[<section class="medical-block-1">
<div class="container">
<div class="row">
<div class="col-lg-12">
<h3>Основная информация по получению Сертификата на летние смены:</h3>
<div>
<div id="m_2541675409527245085style_16450947671557478026_BODY">
<div>
<ul>
 	<li>Сертификат можно получить на ребёнка не достигшего 16-летнего возраста (на момент окончания смены), прописанного в Санкт-Петербурге.</li>
 	<li>Размер компенсации за 21 день смены составит = 20 928 руб 60 коп.</li>
 	<li>Срок действия сертификата<strong> 30 дней</strong> – это значит вы обязаны передать полученный сертификат в офис АРТ Личности в течение этого срока. Дата выдачи и срок действия сертификата указана на самом документе.</li>
 	<li>Подробная информация о сертификатах ЦОО Молодежный по ссылке – <a href="https://www.coo-molod.ru/subsidized-vouchers/children-working-citizens.html" target="_blank" rel="noopener" data-saferedirecturl="https://www.google.com/url?q=https://www.coo-molod.ru/subsidized-vouchers/children-working-citizens.html&amp;source=gmail&amp;ust=1645182038044000&amp;usg=AOvVaw1rSJQllQP-akO1InclQbAB">https://www.coo-molod.ru/<wbr />subsidized-vouchers/children-<wbr />working-citizens.html</a></li>
</ul>
</div>
<h3></h3>
<h3>Два способа получения сертификата:</h3>
1. МФЦ – самостоятельно (время получения сертификата примерно 15 дней).

2. ЦОО «Молодёжный» – самостоятельно (получение в тот же день).

</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</section><section class="medical-block-4">
<div class="container">
<div class="row">
<div class="col-lg-8">
<h3 class="title-inner">Как получить сертификат на оплату части стоимости путевки по категории «Дети работающих граждан»?</h3>
<h3>Одновременно с заявлением предоставляются ОРИГИНАЛЫ следующих документов:</h3>
<div>
<div>
<div>
<ul>
 	<li>Паспорт заявителя (заявителем является – родитель (законный представитель)</li>
 	<li>Свидетельство о рождении ребенка (свидетельство о рождении предоставляется всегда, даже если ребенку исполнилось 14 лет и есть паспорт)</li>
 	<li>Документы, подтверждающие регистрацию по месту жительства или месту пребывания ребенка в Санкт-Петербурге</li>
 	<li>Паспорт ребенка, достигшего 14 лет</li>
 	<li>Справка с места работы заявителя (действительна в течении 30 дней со дня ее выдачи).</li>
 	<li>СНИЛС ребенка.</li>
 	<li>СНИЛС заявителя.</li>
</ul>
</div>
<div>

<strong>ВНИМАНИЕ! Срок действия Сертификата 30 календарных дней</strong>.

</div>
<div>В случае если в течение 30 календарных дней с даты выдачи Сертификата и не позднее дня начала смены сертификат не представлен в организацию отдыха, он считается недействительным и повторно не предоставляется!</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</section>]]></undefined3>
	</node>
	<node>
		<id><![CDATA[10462]]></id>
		<title><![CDATA[Ковидные ограничения]]></title>
		<undefined2><![CDATA[И как с ними быть?]]></undefined2>
		<undefined3><![CDATA[<h3>Мы соблюдаем все ограничения в связи с текущей ситуацией:</h3>
<ul>
 	<li>Постоянно следим за чистотой рук и дезинфекцией.</li>
 	<li>производим замер температуры у детей два раза в день — утро/вечер</li>
 	<li>Просим вас обратить особое внимание на ваше здоровье и здоровье детей до заезда. Если температура вашего ребенка выше нормы, то он не сможет поехать в лагерь.</li>
 	<li>Во время смены посещение детей категорически запрещено – родительские дни отменены.</li>
 	<li>Заезд и выезд детей осуществляется одномоментно (в один день), поэтому привезти ребенка позже будет невозможно.</li>
 	<li>Если во время отдыха необходимо будет вывести ребенка с территории, то вернуться обратно он, к сожалению, уже не сможет.</li>
</ul>]]></undefined3>
	</node>
</data>
